<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="http://purl.org/knot/ontology#"
     xml:base="http://purl.org/knot/ontology"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
     xmlns:terms="http://purl.org/dc/terms/">
    <owl:Ontology rdf:about="http://purl.org/knot/ontology">
        <terms:abstract xml:lang="it">L&apos;Ontologia KNOT (KNOT-O) collega entità ontologiche esistenti e complementari di tre standard, utilizzati nel Modello di Dati KNOT, allo scopo di descrivere i progetti di ricerca accademica e i loro risultati come esempi del patrimonio culturale digitale degli atenei italiani. I metadati descrittivi creati con KNOT-O sono utilizzati per catalogare la ricerca accademica e alimentano il Knowledge Graph KNOT, che è destinato a essere integrato nell&apos;iniziativa della Digital Library del Ministero della Cultura. Sia l&apos;ontologia che il modello di dati sono liberamente disponibili per gli atenei e altre parti interessate, che possono utilizzarli per modellare i propri dati per uso indipendente o per consentirne l&apos;inclusione nel progetto pilota KNOT.</terms:abstract>
        <terms:abstract xml:lang="en">The KNOT Ontology (KNOT-O) brings together existing and complementary ontological entities from three primary standards, used in the KNOT Data Model, for the purpose of describing academic research projects and their outputs as examples of the digital cultural heritage of Italian universities. Descriptive metadata created with KNOT-O is used to catalogue academic research and feeds the KNOT Knowledge Graph, which is intended to be integrated into the Digital Library initiative of the Italian Ministry of Culture. Both the ontology and the data model are freely available for universities, and other interested parties, to use on their own data independently or to allow its inclusion within the KNOT pilot project.</terms:abstract>
        <terms:created>2023-06-01</terms:created>
        <terms:creator>Laurent Fintoni, Marilena Daquino, Francesca Tomasi</terms:creator>
        <terms:description xml:lang="it">L&apos;ontologia KNOT (KNOT-O) collega entità ontologiche complementari provenienti da standard esistenti per fornire metadati per la descrizione di progetti di ricerca accademica e i loro risultati come esempi del patrimonio culturale digitale delle atenei italiani. È stata sviluppata nell&apos;ambito del progetto pilota KNOT all&apos;interno del Digital Humanities Advanced Research Center (/DH.ARC), parte del dipartimento FICLIT dell&apos;Università di Bologna. KNOT-O è un&apos;espressione del modello di dati KNOT (KNOT-DM) in RDF, per consentire la pubblicazione dei metadati generati dal progetto pilota KNOT come Linked Open Data, in modo da massimizzarne l&apos;interoperabilità sia all&apos;interno della Digital Library del Ministero della Cultura che su Internet. KNOT-DM è liberamente disponibile per gli atenei e altre parti interessate, che possono utilizzarlo per modellare i propri dati per uso indipendente o per consentirne l&apos;inclusione nel progetto pilota KNOT. KNOT-DM è organizzato in tre segmenti che riflettono le specificità dei diversi domini coperti dal modello di dati. Ogni segmento utilizza concetti di uno standard riconosciuto a livello internazionale per descrivere entità, attività, agenti, temi e informazioni spazio-temporali. I segmenti e i relativi standard sono: - Dati pubblici: i risultati della ricerca accademica come esempi di dati pubblici. Per questo KNOT-O fa uso del Vocabolario RDF DCAT del W3C e dei suoi Application Profile dell’EU e dell’Italia. - Provenienza accademica: progetti di ricerca e i loro risultati come esempi di attività e produzione accademica. KNOT-O modella questo aspetto utilizzando l&apos;ontologia PROV (PROV-O), scelta perché già integrata in DCAT come strumento per dettagliare la provenienza dei dataset. - Informazioni sul patrimonio culturale: attività specifiche all&apos;interno di un progetto di ricerca accademico (come i processi di digitalizzazione) e i loro output come esempi di patrimonio culturale digitale. Questo viene modellato utilizzando il Modello Concettuale di Riferimento CIDOC (CIDOC CRM) e le sue estensioni, in particolare CRMdig, che modella la produzione di oggetti digitali e offre vari concetti di attività che si allineano alle pratiche standard dei progetti di ricerca accademici, e LRMoo, utilizzato principalmente per consentire relazioni con il modello WEMI di FRBR. Insieme, questi tre segmenti offrono la necessaria flessibilità descrittiva richiesta dal progetto pilota KNOT. Le figure seguenti riassumono il nucleo del KNOT-DM evidenziando le classi chiave (caselle gialle) e le proprietà (frecce) di ogni standard e la loro interconnessione e relazione con le entità (punti rosa) centrali per il progetto. KNOT-DM consente di descrivere le seguenti informazioni (consultare la documentazione di KNOT-DM e le definizioni di KNOT-O per ulteriori dettagli sui componenti e sull&apos;uso): - Attività del progetto di ricerca: chi, cosa, dove, quando e come. Questo può essere modellato utilizzando elementi PROV-O incentrati sulla classe prov:Activity, con un&apos;estensione della proprietà prov:wasInformedBy per includere anche la classe D7 Digital Machine Event di CRMdig  nell suo range, creando così un collegamento tra le informazioni di provenienza più tradizionali e le informazioni di provenienza relative al patrimonio culturale. CIDOC CRM e le sue estensioni possono essere utilizzate per modellare aspetti più specifici dell&apos;attività complessiva, come compiti o sottoattività. Questo si basa sulla classe D7 (una sottoclasse di E7 Attività di CIDOC) che può essere utilizzata per riferirsi ad attività generiche che coinvolgono dispositivi digitali e la creazione di oggetti digitali. Sono incluse anche due sottoclassi di D7, D2 Processo Di Digitalizzazione e D10 Esecuzione Del Software, per fornire ulteriori specificità ad attività comuni come la digitalizzazione di oggetti fisici o l&apos;uso di software su oggetti digitali. - Output di progetti di ricerca: gli oggetti digitali creati dalle attività di un progetto di ricerca possono essere rappresentati, indipendentemente dalla loro forma, come insiemi di dati pubblici (DCAT), oggetti digitali (CRMdig) o entità (PROV-O), tutti collegabili alle attività. L&apos;ontologia deve essere sufficientemente flessibile da consentire la descrizione di vari output possibili, come software, siti web, documentazione, servizi web e raccolte di dati. La specificità di ogni output può essere dettagliata utilizzando proprietà tematiche come dcat:theme e dct:type, che assumono valori da vocabolari controllati. Oltre a essere concettualizzati come una forma di attività, i progetti di ricerca sono anche concettualizzati come un tipo di output all&apos;interno del segmento DCAT del modello, al fine di fungere da contenitore per altri output di ricerca (cfr. figure sopra). Questa concettualizzazione è intesa principalmente per rappresentare i siti web dei progetti di ricerca, dove gli output e la documentazione sono spesso raccolti in un unico luogo e quindi agiscono come un tipo di catalogo di dati secondo la definizione DCAT. - Gli agenti responsabili della creazione e della pubblicazione dei progetti e degli output di ricerca, dall&apos;individuo all&apos;organizzazione attraverso le unità organizzative (come i dipartimenti o i laboratori) e le loro sedi. - Relazioni tra attività e agenti, ma anche, in particolare, tra gli output e input della ricerca (e.g. influenza) e tra gli output di diversi progetti di ricerca (e.g. riuso). Questo può essere modellato utilizzando PROV-O properties prov:wasInfluencedBy e prov:wasDerivedFrom, la proprietà dct:HasVersion / isVersionOf all&apos;interno di DCAT, per collegare versioni o derivazioni di dataset, e la proprietà crmdig:L10_had_input / L11_had_output all&apos;interno di CRMdig, per notare come gli oggetti digitali possano essere utilizzati per creare altri oggetti. - Le informazioni spaziali e temporali registrate negli output dei progetti di ricerca, come ad esempio i luoghi citati in un testo o il periodo di tempo coperto dai dati. - Temi come il tipo di attività di ricerca, il tipo di output, le tecnologie utilizzate, le discipline accademiche coinvolte e gli argomenti primari e secondari della ricerca. Questi temi sono descritti utilizzando una selezione di vocabolari controllati e autorità specifiche (si veda la sezione Vocabolari Controllati sul sito per ulteriori dettagli).</terms:description>
        <terms:description xml:lang="en">The KNOT Ontology (KNOT-O) connects complementary ontological entities from existing standards to provide metadata for the description of academic research projects and their outputs as examples of the digital cultural heritage of Italian universities. It was developed as part of the KNOT pilot project within the Digital Humanities Advanced Research Center (/DH.ARC), part of the FICLIT department at the University of Bologna. KNOT-O is an expression of the KNOT-DM in RDF, in order to enable the publication of the metadata generated by the KNOT pilot project as Linked Open Data so as to maximize its interoperability both within the Digital Library initiative from the Italian Ministry of Culture and across the internet. KNOT-DM is freely available for universities, and other interested parties, to use on their own data independently or to allow its inclusion within the KNOT pilot project. KNOT-DM is organized in three segments that reflect the specificities of the different domains covered by the data model. Each segment makes use of concepts from an internationally recognized standard to describe entities, activities, agents, themes, and spatio-temporal information. The segments and their relative standards are: - Public Data: academic research outputs as examples of public data. For this KNOT-O makes use of the W3C RDF Vocabulary DCAT as well as its European and Italian Application Profiles. - Academic Provenance: research projects and their outputs as examples of academic activity and production. KNOT-O models this using the PROV Ontology (PROV-O), chosen because it is already integrated into DCAT as a means of detailing the provenance of datasets. - Cultural Heritage Information: specific activities within an academic research project (such as digitization processes) and their outputs as examples of digital cultural heritage. This is modeled using the CIDOC Conceptual Reference Model (CIDOC CRM) and its extensions, in particular CRMdig, which models the production of digital objects and offers various activity concepts that align with standard academic research project practices, and LRMoo, which is primarily used to enable relations with the WEMI model of FRBR. Taken together, these three segments offer the necessary descriptive flexibility required by the KNOT pilot project. The figures below summarise the core of the KNOT-DM by highlighting key classes (yellow boxes) and properties (arrows) from each standard and their interconnection as well as relationship to the entities (pink dots) central to the project. &lt;insert figures&gt; KNOT-DM allows the following information to be described (please see the KNOT-DM documentation as well as the KNOT-O definitions for further details on modules and usage): - Research project activity — who, what, where, when, and how. - This can be modeled using PROV-O elements centered on the prov:Activity class, with an extension of the prov:wasInformedBy property to also include the CRMdig D7 Digital Machine Event class in its range, thus creating a connection between more traditional provenance information and provenance information that relates to cultural heritage. - CIDOC CRM and its extensions can be used to model more specific aspects of the overall activity, such as tasks or sub-activities. This is based on the class D7 (a subclass of CIDOC’s E7 Activity) which can be used to refer to generic activities that involve digital devices and the creation of digital objects. Two subclasses of D7 are also included, D2 Digitization Process and D10 Software Execution, to provide further specificity for common activities such as digitization of physical objects or the use of software on digital objects. - Research project outputs — the digital objects created by research project activities can be represented regardless of their form as public datasets (DCAT), digital objects (CRMdig), or entities (PROV-O) all of which can be connected to activities. - The ontology is intended to be flexible enough to enable the description of various possible outputs such as software, websites, documentation, web services, and data collections. The specificity of each output can be detailed using thematic properties such as dcat:theme and dct:type which take values from controlled vocabularies. - In addition to being conceptualized as a form of activity, research projects are also conceptualized as a type of output within the DCAT segment of the model in order to act as a container for other research outputs (see figures above). This conceptualization is intended to primarily represent research projects websites, where outputs and documentation are often collected together in one place and therefore act as a type of data catalog under the DCAT definition. - The agents responsible for creating and publishing research projects and outputs, from the individual to the organization via organizational units (such as departments or laboratories) and their locations. - Relationships between activities and agents but also, in particular, between research outputs and inputs (influence) as well as between outputs across different research projects (reuse). - This can be modeled using PROV-O properties prov:wasInfluencedBy and prov:wasDerivedFrom, the dct:HasVersion / isVersionOf property within DCAT, to connect versions or derivations of datasets, and the crmdig:L10_had_input / L11_had_output property within CRMdig, to note how digital objects can be used to create further objects. - The spatial and temporal information of the projects as well as that recorded in research project outputs, such as for example the places mentioned in a text or the time period covered by the data. - Themes such as the type of research activity, the type of outputs, the technologies used, the academic disciplines involved, and the primary and secondary subjects of research. These themes are described using a selection of specific controlled vocabularies and authorities (see the Controlled Vocabularies section of the website for further details).</terms:description>
        <terms:publisher xml:lang="en">/DH.ARC - Digital Humanities Advanced Research Centre</terms:publisher>
        <terms:publisher xml:lang="it">Dipartimento di Filologia Classica e Italianistica - FICLIT</terms:publisher>
        <terms:title xml:lang="en">KNOT-O, The KNOT Ontology</terms:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>knot</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri rdf:resource="http://purl.org/knot/ontology#"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">L&apos;ontologia KNOT (KNOT-O) collega entità ontologiche complementari provenienti da standard esistenti per fornire metadati per la descrizione di progetti di ricerca accademica e i loro risultati come esempi del patrimonio culturale digitale delle atenei italiani. È stata sviluppata nell&apos;ambito del progetto pilota KNOT all&apos;interno del Digital Humanities Advanced Research Center (/DH.ARC), parte del dipartimento FICLIT dell&apos;Università di Bologna. KNOT-O è un&apos;espressione del modello di dati KNOT (KNOT-DM) in RDF, per consentire la pubblicazione dei metadati generati dal progetto pilota KNOT come Linked Open Data, in modo da massimizzarne l&apos;interoperabilità sia all&apos;interno della Digital Library del Ministero della Cultura che su Internet. KNOT-DM è liberamente disponibile per gli atenei e altre parti interessate, che possono utilizzarlo per modellare i propri dati per uso indipendente o per consentirne l&apos;inclusione nel progetto pilota KNOT. KNOT-DM è organizzato in tre segmenti che riflettono le specificità dei diversi domini coperti dal modello di dati. Ogni segmento utilizza concetti di uno standard riconosciuto a livello internazionale per descrivere entità, attività, agenti, temi e informazioni spazio-temporali. I segmenti e i relativi standard sono: - Dati pubblici: i risultati della ricerca accademica come esempi di dati pubblici. Per questo KNOT-O fa uso del Vocabolario RDF DCAT del W3C e dei suoi Application Profile dell’EU e dell’Italia. - Provenienza accademica: progetti di ricerca e i loro risultati come esempi di attività e produzione accademica. KNOT-O modella questo aspetto utilizzando l&apos;ontologia PROV (PROV-O), scelta perché già integrata in DCAT come strumento per dettagliare la provenienza dei dataset. - Informazioni sul patrimonio culturale: attività specifiche all&apos;interno di un progetto di ricerca accademico (come i processi di digitalizzazione) e i loro output come esempi di patrimonio culturale digitale. Questo viene modellato utilizzando il Modello Concettuale di Riferimento CIDOC (CIDOC CRM) e le sue estensioni, in particolare CRMdig, che modella la produzione di oggetti digitali e offre vari concetti di attività che si allineano alle pratiche standard dei progetti di ricerca accademici, e LRMoo, utilizzato principalmente per consentire relazioni con il modello WEMI di FRBR. Insieme, questi tre segmenti offrono la necessaria flessibilità descrittiva richiesta dal progetto pilota KNOT. Le figure seguenti riassumono il nucleo del KNOT-DM evidenziando le classi chiave (caselle gialle) e le proprietà (frecce) di ogni standard e la loro interconnessione e relazione con le entità (punti rosa) centrali per il progetto. KNOT-DM consente di descrivere le seguenti informazioni (consultare la documentazione di KNOT-DM e le definizioni di KNOT-O per ulteriori dettagli sui componenti e sull&apos;uso): - Attività del progetto di ricerca: chi, cosa, dove, quando e come. Questo può essere modellato utilizzando elementi PROV-O incentrati sulla classe prov:Activity, con un&apos;estensione della proprietà prov:wasInformedBy per includere anche la classe D7 Digital Machine Event di CRMdig  nell suo range, creando così un collegamento tra le informazioni di provenienza più tradizionali e le informazioni di provenienza relative al patrimonio culturale. CIDOC CRM e le sue estensioni possono essere utilizzate per modellare aspetti più specifici dell&apos;attività complessiva, come compiti o sottoattività. Questo si basa sulla classe D7 (una sottoclasse di E7 Attività di CIDOC) che può essere utilizzata per riferirsi ad attività generiche che coinvolgono dispositivi digitali e la creazione di oggetti digitali. Sono incluse anche due sottoclassi di D7, D2 Processo Di Digitalizzazione e D10 Esecuzione Del Software, per fornire ulteriori specificità ad attività comuni come la digitalizzazione di oggetti fisici o l&apos;uso di software su oggetti digitali. - Output di progetti di ricerca: gli oggetti digitali creati dalle attività di un progetto di ricerca possono essere rappresentati, indipendentemente dalla loro forma, come insiemi di dati pubblici (DCAT), oggetti digitali (CRMdig) o entità (PROV-O), tutti collegabili alle attività. L&apos;ontologia deve essere sufficientemente flessibile da consentire la descrizione di vari output possibili, come software, siti web, documentazione, servizi web e raccolte di dati. La specificità di ogni output può essere dettagliata utilizzando proprietà tematiche come dcat:theme e dct:type, che assumono valori da vocabolari controllati. Oltre a essere concettualizzati come una forma di attività, i progetti di ricerca sono anche concettualizzati come un tipo di output all&apos;interno del segmento DCAT del modello, al fine di fungere da contenitore per altri output di ricerca (cfr. figure sopra). Questa concettualizzazione è intesa principalmente per rappresentare i siti web dei progetti di ricerca, dove gli output e la documentazione sono spesso raccolti in un unico luogo e quindi agiscono come un tipo di catalogo di dati secondo la definizione DCAT. - Gli agenti responsabili della creazione e della pubblicazione dei progetti e degli output di ricerca, dall&apos;individuo all&apos;organizzazione attraverso le unità organizzative (come i dipartimenti o i laboratori) e le loro sedi. - Relazioni tra attività e agenti, ma anche, in particolare, tra gli output e input della ricerca (e.g. influenza) e tra gli output di diversi progetti di ricerca (e.g. riuso). Questo può essere modellato utilizzando PROV-O properties prov:wasInfluencedBy e prov:wasDerivedFrom, la proprietà dct:HasVersion / isVersionOf all&apos;interno di DCAT, per collegare versioni o derivazioni di dataset, e la proprietà crmdig:L10_had_input / L11_had_output all&apos;interno di CRMdig, per notare come gli oggetti digitali possano essere utilizzati per creare altri oggetti. - Le informazioni spaziali e temporali registrate negli output dei progetti di ricerca, come ad esempio i luoghi citati in un testo o il periodo di tempo coperto dai dati. - Temi come il tipo di attività di ricerca, il tipo di output, le tecnologie utilizzate, le discipline accademiche coinvolte e gli argomenti primari e secondari della ricerca. Questi temi sono descritti utilizzando una selezione di vocabolari controllati e autorità specifiche (si veda la sezione Vocabolari Controllati sul sito per ulteriori dettagli).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The KNOT Ontology (KNOT-O) connects complementary ontological entities from existing standards to provide metadata for the description of academic research projects and their outputs as examples of the digital cultural heritage of Italian universities. It was developed as part of the KNOT pilot project within the Digital Humanities Advanced Research Center (/DH.ARC), part of the FICLIT department at the University of Bologna. KNOT-O is an expression of the KNOT-DM in RDF, in order to enable the publication of the metadata generated by the KNOT pilot project as Linked Open Data so as to maximize its interoperability both within the Digital Library initiative from the Italian Ministry of Culture and across the internet. KNOT-DM is freely available for universities, and other interested parties, to use on their own data independently or to allow its inclusion within the KNOT pilot project. KNOT-DM is organized in three segments that reflect the specificities of the different domains covered by the data model. Each segment makes use of concepts from an internationally recognized standard to describe entities, activities, agents, themes, and spatio-temporal information. The segments and their relative standards are: - Public Data: academic research outputs as examples of public data. For this KNOT-O makes use of the W3C RDF Vocabulary DCAT as well as its European and Italian Application Profiles. - Academic Provenance: research projects and their outputs as examples of academic activity and production. KNOT-O models this using the PROV Ontology (PROV-O), chosen because it is already integrated into DCAT as a means of detailing the provenance of datasets. - Cultural Heritage Information: specific activities within an academic research project (such as digitization processes) and their outputs as examples of digital cultural heritage. This is modeled using the CIDOC Conceptual Reference Model (CIDOC CRM) and its extensions, in particular CRMdig, which models the production of digital objects and offers various activity concepts that align with standard academic research project practices, and LRMoo, which is primarily used to enable relations with the WEMI model of FRBR. Taken together, these three segments offer the necessary descriptive flexibility required by the KNOT pilot project. The figures below summarise the core of the KNOT-DM by highlighting key classes (yellow boxes) and properties (arrows) from each standard and their interconnection as well as relationship to the entities (pink dots) central to the project. &lt;insert figures&gt; KNOT-DM allows the following information to be described (please see the KNOT-DM documentation as well as the KNOT-O definitions for further details on modules and usage): - Research project activity — who, what, where, when, and how. - This can be modeled using PROV-O elements centered on the prov:Activity class, with an extension of the prov:wasInformedBy property to also include the CRMdig D7 Digital Machine Event class in its range, thus creating a connection between more traditional provenance information and provenance information that relates to cultural heritage. - CIDOC CRM and its extensions can be used to model more specific aspects of the overall activity, such as tasks or sub-activities. This is based on the class D7 (a subclass of CIDOC’s E7 Activity) which can be used to refer to generic activities that involve digital devices and the creation of digital objects. Two subclasses of D7 are also included, D2 Digitization Process and D10 Software Execution, to provide further specificity for common activities such as digitization of physical objects or the use of software on digital objects. - Research project outputs — the digital objects created by research project activities can be represented regardless of their form as public datasets (DCAT), digital objects (CRMdig), or entities (PROV-O) all of which can be connected to activities. - The ontology is intended to be flexible enough to enable the description of various possible outputs such as software, websites, documentation, web services, and data collections. The specificity of each output can be detailed using thematic properties such as dcat:theme and dct:type which take values from controlled vocabularies. - In addition to being conceptualized as a form of activity, research projects are also conceptualized as a type of output within the DCAT segment of the model in order to act as a container for other research outputs (see figures above). This conceptualization is intended to primarily represent research projects websites, where outputs and documentation are often collected together in one place and therefore act as a type of data catalog under the DCAT definition. - The agents responsible for creating and publishing research projects and outputs, from the individual to the organization via organizational units (such as departments or laboratories) and their locations. - Relationships between activities and agents but also, in particular, between research outputs and inputs (influence) as well as between outputs across different research projects (reuse). - This can be modeled using PROV-O properties prov:wasInfluencedBy and prov:wasDerivedFrom, the dct:HasVersion / isVersionOf property within DCAT, to connect versions or derivations of datasets, and the crmdig:L10_had_input / L11_had_output property within CRMdig, to note how digital objects can be used to create further objects. - The spatial and temporal information of the projects as well as that recorded in research project outputs, such as for example the places mentioned in a text or the time period covered by the data. - Themes such as the type of research activity, the type of outputs, the technologies used, the academic disciplines involved, and the primary and secondary subjects of research. These themes are described using a selection of specific controlled vocabularies and authorities (see the Controlled Vocabularies section of the website for further details).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">KNOT-O, The KNOT Ontology</rdfs:label>
        <owl:versionInfo rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">1.1</owl:versionInfo>
        <skos:editorialNote xml:lang="en">Removed qualified classes and properties from PROV-O; added P2 property from CIDOC; updated the range of prov:generated; added org:memberOf; updated the usage notes for dct:subject, dct:title, D10, and prov:wasInformedBy; updated ontology description.</skos:editorialNote>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/abstract -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/abstract">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/contributor -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/contributor">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/contributor"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/created -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/created">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/created"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/date -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/date">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/date"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2002/07/owl#versionIRI -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2002/07/owl#versionIRI">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#versionIRI"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Datatypes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI -->

    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date -->

    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/TR/xmlschema-2/#date"/>
    </rdfs:Datatype>
    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal -->

    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://www.w3.org/TR/xmlschema-2/#decimal"/>
    </rdfs:Datatype>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P106_is_composed_of -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P106_is_composed_of">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AsymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di E90 Symbolic Object a una parte di esso che è di per sé un&apos;istanza di E90 Symbolic Object, come frammenti di testo o ritagli di un&apos;immagine. Nota d&apos;uso: dovrebbe essere usata per indicare collegamenti strutturali tra oggetti digitali (istanze di D1, una sottoclasse di E90) che sono output di progetti di ricerca (D7 Digital Machine Event), come un sito web che contiene un set di dati.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of E90 Symbolic Object with a part of it that is by itself an instance of E90 Symbolic Object, such as fragments of texts or clippings from an image. Usage Note: should be used to denote structural links between digital objects (instances of D1, a subclass of E90) that are outputs of research projects (D7 Digital Machine Event) such as a website that contains a dataset.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P106_is_composed_of"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">P106 is composed of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">P106 è composto da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di E90 Symbolic Object a una parte di esso che è di per sé un&apos;istanza di E90 Symbolic Object, come frammenti di testo o ritagli di un&apos;immagine.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of E90 Symbolic Object with a part of it that is by itself an instance of E90 Symbolic Object, such as fragments of texts or clippings from an image.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà dovrebbe essere utilizzata per indicare collegamenti strutturali tra oggetti digitali (istanze di D1, una sottoclasse di E90) che sono output di progetti di ricerca (D7 Evento macchina digitale), come ad esempio un sito web che contiene un set di dati.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used to denote structural links between digital objects (instances of D1, a subclass of E90) that are outputs of research projects (D7 Digital Machine Event) such as a website that contains a dataset.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P129_is_about -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P129_is_about">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F3"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà documenta che un&apos;istanza di E89 Propositional Object ha come soggetto un&apos;istanza di E1 CRM Entity. Nota d&apos;uso: deve essere utilizzata per collegare le istanze di F3 Manifestation (sottoclasse di E89) al loro soggetto e ha lo scopo di aiutare a collegare le attività e i risultati della ricerca alle entità del patrimonio culturale a quale fanno riferimento.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property documents that an instance of E89 Propositional Object has as subject an instance of E1 CRM Entity. Usage Note: should be used to connect instances of F3 Manifestation (subclass of E89) to their subject, and is intended to help connect research activity and outputs to the cultural heritage entities they refer to.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P129_is_about"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">P129 is about</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">P129 si tratta di</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà documenta che un&apos;istanza di E89 Propositional Object ha come soggetto un&apos;istanza di E1 CRM Entity.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property documents that an instance of E89 Propositional Object has as subject an instance of E1 CRM Entity.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà  deve essere utilizzata per collegare le istanze di F3 Manifestation (sottoclasse di E89) al loro soggetto e ha lo scopo di aiutare a collegare le attività e i risultati della ricerca alle entità del patrimonio culturale a quale fanno riferimento.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used to connect instances of F3 Manifestation (subclass of E89) to their subject, and is intended to help connect research activity and outputs to the cultural heritage entities they refer to.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P14_carried_out_by -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P14_carried_out_by">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E39_Actor"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà descrive la partecipazione attiva di un&apos;istanza di E39 Actor in un&apos;istanza di E7 Activity. Implica una responsabilità causale o legale. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a dct:creator/publisher e prov:wasAssociatedWith all&apos;interno del segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property describes the active participation of an instance of E39 Actor in an instance of E7 Activity. It implies causal or legal responsibility. Usage Note: This property enables similar descriptions as dct:creator/publisher and prov:wasAssociatedWith within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P14_carried_out_by"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">P14 carried out by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">P14 realizzato da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà descrive la partecipazione attiva di un&apos;istanza di E39 Actor in un&apos;istanza di E7 Activity. Implica una responsabilità causale o legale.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property describes the active participation of an instance of E39 Actor in an instance of E7 Activity. It implies causal or legal responsibility. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a dct:creator/publisher e prov:wasAssociatedWith all&apos;interno del segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as dct:creator/publisher and prov:wasAssociatedWith within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P16_used_specific_object -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P16_used_specific_object">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E7_Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà descrive l&apos;uso di cose materiali o immateriali in modo essenziale per l&apos;esecuzione o il risultato di un&apos;istanza di attività E7. È inclusa come superproprietà di L10 aveva input.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property describes the use of material or immaterial things in a way essential to the performance or the outcome of an instance of E7 Activity. It is included as the super property of L10 had input.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P16_used_specific_object"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">P16 oggetto specifico utilizzato</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">P16 used specific object</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà descrive l&apos;uso di cose materiali o immateriali in modo essenziale per l&apos;esecuzione o il risultato di un&apos;istanza di E7 Attività. Questa proprietà si applica tipicamente a utensili, strumenti, stampi, materie prime e oggetti incorporati in un prodotto. Implica che la presenza dell&apos;oggetto in questione era una condizione necessaria per l&apos;azione. Ad esempio, l&apos;attività di scrittura di questo testo ha richiesto l&apos;uso di un computer. Un oggetto immateriale può essere utilizzato se è presente almeno uno dei suoi vettori. Ad esempio, gli strumenti software di un computer.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property describes the use of material or immaterial things in a way essential to the performance or the outcome of an instance of E7 Activity. This property typically applies to tools, instruments, moulds, raw materials and items embedded in a product. It implies that the presence of the object in question was a necessary condition for the action. For example, the activity of writing this text required the use of a computer. An immaterial thing can be used if at least one of its carriers is present. For example, the software tools on a computer.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà è inclusa come superproprietà dell&apos;ingresso L10.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property is included as the super property of L10 had input.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P2_has_type -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P2_has_type">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E55_Type"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà consente la sottotipizzazione delle entità CIDOC CRM - una forma di specializzazione - attraverso l&apos;uso di una gerarchia terminologica o di un thesaurus. Nota d&apos;uso: questa proprietà è inclusa in KNOT-DM per associare i concetti dei vocabolari controllati alle istanze di D7, D1 e E18.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property allows sub typing of CIDOC CRM entities –a form of specialisation – through the use of a terminological hierarchy, or thesaurus. Usage Note: This property is included in KNOT-DM to attach concepts from controlled vocabularies to instances of D7, D1, and E18.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P2_has_type"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">P2 has type</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">P2 è di tipo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà consente la sottotipizzazione delle entità CIDOC CRM - una forma di specializzazione - attraverso l&apos;uso di una gerarchia terminologica o di un thesaurus.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property allows sub typing of CIDOC CRM entities –a form of specialisation – through the use of a terminological hierarchy, or thesaurus.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà è inclusa in KNOT-DM per associare i concetti dei vocabolari controllati alle istanze di D7, D1 e E18.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property is included in KNOT-DM to attach concepts from controlled vocabularies to instances of D7, D1, and E18.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P7_took_place_at -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P7_took_place_at">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E53_Place"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà descrive la posizione spaziale di un&apos;istanza di E4 Periodo. L&apos;istanza correlata di E53 Luogo deve essere vista come un&apos;approssimazione più ampia dell&apos;area geometrica all&apos;interno della quale si sono verificati i fenomeni che caratterizzano il periodo in questione. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:atLocation nel segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property describes the spatial location of an instance of E4 Period. The related instance of E53 Place should be seen as a wider approximation of the geometric area within which the phenomena that characterise the period in question occurred. Usage Note: This property enables similar descriptions as prov:atLocation within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P7_took_place_at"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">P7 ha avuto luogo presso</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">P7 took place at</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà descrive la posizione spaziale di un&apos;istanza di E4 Periodo. L&apos;istanza correlata di E53 Luogo deve essere vista come un&apos;approssimazione più ampia dell&apos;area geometrica all&apos;interno della quale si sono verificati i fenomeni che caratterizzano il periodo in questione.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property describes the spatial location of an instance of E4 Period. The related instance of E53 Place should be seen as a wider approximation of the geometric area within which the phenomena that characterise the period in question occurred.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:atLocation nel segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as prov:atLocation within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/R7 -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/R7">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F5"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F3"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di F3 Manifestazzione a un&apos;istanza di F5 Articolo che è uno dei suoi esemplari o il suo unico esemplare. Nota sull&apos;uso: l&apos;uso e la definizione di questa proprietà si basano sulle specifiche di LRMoo v0.9.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of F3 Manifestation with an instance of F5 Item that is one of its exemplars or its only exemplar. Usage Note: Usage and definition of this property are based on the LRMoo v0.9 specifications.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/R7"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">R7 is materialization of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">R7 è la materializzazione di</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di F3 Manifestazzione a un&apos;istanza di F5 Articolo che è uno dei suoi esemplari o il suo unico esemplare.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of F3 Manifestation with an instance of F5 Item that is one of its exemplars or its only exemplar.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">L&apos;uso e la definizione di questa proprietà si basano sulle specifiche di LRMoo v0.9.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Usage and definition of this property are based on the LRMoo v0.9 specifications.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/accessRights -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/accessRights">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/rights"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/RightsStatement"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce alle informazioni che indicano se il dataset è un dato aperto, con restrizioni di accesso o non pubblico. Nota d&apos;uso: utilizzare uno dei seguenti valori (:public, :restricted, :non-public) della authority table Access Rights dell&apos;UE (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to information that indicates whether the Dataset is open data, has access restrictions or is not public. Usage Note: Use one of the following values (:public, :restricted, :non-public) from the EU Access Right authority table (DCAT AP documentation). </rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/accessRights"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">access rights</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">diritti di accesso</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce alle informazioni che indicano se il Dataset è un dato aperto, ha restrizioni di accesso o non è pubblico (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to information that indicates whether the Dataset is open data, has access restrictions or is not public (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Use one of the following values (:public, :restricted, :non-public) from http://publications.europa.eu/resource/authority/access-right.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizzare uno dei seguenti valori (:public, :restricted, :non-public) da http://publications.europa.eu/resource/authority/access-right.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/accrualPeriodicity -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/accrualPeriodicity">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Frequency"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare la frequenza con cui il Dataset viene aggiornato (documentazione DCAT AP IT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to the frequency at which the Dataset is updated.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/accrualPeriodicity"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">accrual periodicity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">frequenza di aggiornamento</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare la frequenza dcon cui il Dataset viene aggiornato (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to the frequency at which the Dataset is updated. (DCAT AP documentation)</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/conformsTo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/conformsTo">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Standard"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una regola implementativa o altra specifica a cui il Dataset si conforme (documentazione DCAT AP IT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to an Application Profile, implementing rule or other specification, or established schema that the subject class conforms to (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/conformsTo"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">conformità</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">conforms to</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una regola implementativa o altra specifica a cui il Dataset si conforme (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to an Application Profile, implementing rule or other specification, or established schema that the subject class conforms to (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/format -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/format">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/MediaTypeOrExtent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare il formato del file di distribuzione del dataset.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to the file format of the Distribution, most likely the format of the downloadable form of a dataset.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/format"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">format</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">formato</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare il formato del file di distribuzione del dataset.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to the file format of the Distribution. (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/hasPart -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/hasPart">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/hasVersion -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/hasVersion">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un Dataset correlato che è una versione, un&apos;edizione o un adattamento del Dataset descritto (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: può essere utilizzata per indicare la versione di un dataset / output di ricerca all&apos;interno dello stesso progetto o per riferirsi a dataset / output di ricerca creati da altri progetti di ricerca che lo adattano. Per qualsiasi altra relazione tra dataset / output, utilizzare dct:relation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a related Dataset that is a version, edition, or adaptation of the described Dataset (DCAT AP documentation). Usage Note: Can be used to indicate versioning of a dataset / research output within the same research project or to refer to datasets / research outputs created by other research projects that adapt it. For any other relations between datasets / outputs use dct:relation.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/hasVersion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">ha versione</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">has version</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un Dataset correlato che è una versione, un&apos;edizione o un adattamento del Dataset descritto (documentazione DCAT AP)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a related Dataset that is a version, edition, or adaptation of the described Dataset (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used to indicate versioning of a dataset / research output within the same research project or to refer to datasets / research outputs created by other research projects that adapt it. For any other relations between datasets / outputs use dct:relation.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzata per indicare la versione di un dataset / output di ricerca all&apos;interno dello stesso progetto o per riferirsi a dataset / output di ricerca creati da altri progetti di ricerca che lo adattano. Per qualsiasi altra relazione tra dataset / output, utilizzare dct:relation.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/isVersionOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isVersionOf">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un Dataset correlato che è una versione, un&apos;edizione o un adattamento del Dataset descritto (documentazione DCAT AP IT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a related Dataset of which the described Dataset is a version, edition, or adaptation (DCAT AP documentation). Usage Note: Can be used similarly to dct:hasVersion in an inverse manner.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/isVersionOf"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">is version of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è versione di</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un Dataset correlato che è una versione, un&apos;edizione o un adattamento del Dataset descritto (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a related Dataset of which the described Dataset is a version, edition, or adaptation (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used similarly to dct:hasVersion in an inverse manner.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere usato in modo simile a dct:hasVersion in modo inverso.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/language -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/language">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/LinguisticSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A language of the item. This refers to the natural language used for textual metadata (i.e. titles, descriptions, etc) of a cataloged resource (i.e. dataset or service) or the textual values of a dataset distribution (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una lingua utilizzata nei metadati testuali che descrivono i titoli, le descrizioni, o dei Dataset o del Catalogo. Questa proprietà può essere ripetuta se i metadati sono forniti in più lingue (documentazione DCAT AP IT). </rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/language"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">language</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">lingua</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A language of the item. This refers to the natural language used for textual metadata (i.e. titles, descriptions, etc) of a cataloged resource (i.e. dataset or service) or the textual values of a dataset distribution (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una lingua utilizzata nei metadati testuali che descrivono i titoli, le descrizioni, o dei Dataset o del Catalogo. Questa proprietà può essere ripetuta se i metadati sono forniti in più lingue (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/license -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/license">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/rights"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/license"/>
                <owl:maxQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:maxQualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/LicenseDocument"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una licenza con la quale la Distribuzione è resa disponibile. Nota d&apos;uso: nel caso di licenze multiple applicabili a un progetto di ricerca - ad esempio una licenza per il sito web e i suoi contenuti e un&apos;altra per un set di dati (o una distribuzione, o un servizio) - fare riferimento alle definizioni delle classi per verificare quale licenza deve essere collegata a quale classe. Un esempio pratico: un progetto di ricerca presenta tre licenze, una per il testo sul sito web (dcat:Catalog), una per un set di dati distribuito in formato .csv (dcat:Dataset, dcat:Distribution) e una per un servizio sul sito web che consente la manipolazione del set di dati (dcat:DataService).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to the licence under which the subject class is made available and can be used or reused (DCAT AP documentation). Usage Note: In the case of multiple licenses applying to one research project - for example one license for the website and its content and another for a dataset (or distribution, or service) - refer to the class definitions to ascertain which license should be attached to which class. A practical example: a research project features three licenses, one for the text on its website (dcat:Catalog), one for a dataset distributed as a .csv (dcat:Dataset, dcat:Distribution), and one for a service on its website that allows manipulation of the dataset (dcat:DataService). </rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/license"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">license</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">licenza</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una licenza con la quale la Distribuzione è resa disponibile (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to the licence under which the subject class is made available can be used or reused (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">In the case of multiple licenses applying to one research project - for example one license for the website and its content and another for a dataset (or distribution, or service) - refer to the class definitions to ascertain which license should be attached to which class. A practical example: a research project features three licenses, one for the text on its website (dcat:Catalog), one for a dataset distributed as a .csv (dcat:Dataset, dcat:Distribution), and one for a service on its website that allows manipulation of the dataset (dcat:DataService).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Nel caso di licenze multiple applicabili a un progetto di ricerca - ad esempio una licenza per il sito web e i suoi contenuti e un&apos;altra per un set di dati (o una distribuzione, o un servizio) - fare riferimento alle definizioni delle classi per verificare quale licenza deve essere collegata a quale classe. Un esempio pratico: un progetto di ricerca presenta tre licenze, una per il testo sul sito web (dcat:Catalog), una per un set di dati distribuito in formato .csv (dcat:Dataset, dcat:Distribution) e una per un servizio sul sito web che consente la manipolazione del set di dati (dcat:DataService). </skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/publisher -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/publisher">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/relation -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/relation">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/rights -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/rights">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/RightsStatement"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A statement that concerns all rights not addressed with dct:license or dct:accessRights, such as copyright statements (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una dichiarazione che riguarda tutti i diritti non trattati con dct:license o dct:accessRights, come le dichiarazioni di copyright (documentazione W3C DCAT).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/rights"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">diritti</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">rights</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A statement that concerns all rights not addressed with dct:license or dct:accessRights, such as copyright statements (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una dichiarazione che riguarda tutti i diritti non trattati con dct:license o dct:accessRights, come le dichiarazioni di copyright (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/spatial -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/spatial">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Location"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare una zona geografica (copertura spaziale) del dataset (documentazione DCAT AP IT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a geographic region that is covered by the Dataset (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/spatial"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">copertura geografica</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">spatial</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare una zona geografica (copertura spaziale) del dataset (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a geographic region that is covered by the Dataset (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/subject -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/subject">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/subject"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">soggetto</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">subject</rdfs:label>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Included as the superproperty for dcat:theme. Should point to a concept in a controlled vocabulary.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Incluso come superproprietà per dcat:theme. Dovrebbe puntare a un concetto da un vocabolario controllato.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/temporal -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/temporal">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/PeriodOfTime"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare un&amp;apos;estensione temporale che il dataset possiede (documentazione W3C DCAT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The temporal period that the dataset covers (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/temporal"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">estensione temporale</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">temporal</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare un&amp;apos;estensione temporale che il dataset possiede (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The temporal period that the dataset covers (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/type -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/type">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">La natura o il genere del Dataset o del Servizio dati (documentazione W3C DCAT). Nota d&apos;uso: utilizza i valori dei vocabolari controllati KNOT.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The nature or genre of the Dataset or Data Service (W3C DCAT documentation). Usage Note: Uses values from the KNOT controlled vocabularies.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/type"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">tipo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">type</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">La natura o il genere del Dataset o del Servizio dati (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The nature or genre of the Dataset or Data Service (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from the KNOT controlled vocabularies.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza i valori dei vocabolari controllati KNOT.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/adms#identifier -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/adms#identifier">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/adms#Identifier"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un eventuale identificativo secondario del Dataset (un identificativo che il dataset assume in altri contesti come per esempio il DOI, l&apos;ISBN, ecc.)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a secondary identifier of the Dataset, such as MAST/ADS , DataCite , DOI , EZID  or W3ID (DCAT AP documentation). Usage Note: This property should be used for external identifiers.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/adms#identifier"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">altro identificativo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">other identifier</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un eventuale identificativo secondario del Dataset (un identificativo che il dataset assume in altri contesti come per esempio il DOI, l&apos;ISBN, ecc.)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a secondary identifier of the Dataset, such as MAST/ADS , DataCite , DOI , EZID  or W3ID (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà deve essere utilizzata per gli identificatori esterni.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used for external identifiers.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/adms#status -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/adms#status">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Lo stato della distribuzione nel contesto del ciclo di vita della maturità. DEVE assumere uno dei valori Completed, Deprecated, Under Development, Withdrawn del vocabolario ADMS (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The status of the distribution in the context of maturity lifecycle. It MUST take one of the values Completed, Deprecated, Under Development, Withdrawn from the ADMS vocabulary (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/adms#status"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">stato</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">status</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Lo stato della distribuzione nel contesto del ciclo di vita della maturità. DEVE assumere uno dei valori Completed, Deprecated, Under Development, Withdrawn del vocabolario ADMS (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The status of the distribution in the context of maturity lifecycle. It MUST take one of the values Completed, Deprecated, Under Development, Withdrawn from the ADMS vocabulary (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from http://purl.org/adms/status/1.0</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza valori da http://purl.org/adms/status/1.0</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#accessService -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#accessService">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un servizio dati che dà accesso alla distribuzione del set di dati.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a data service that gives access to the distribution of the dataset.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#accessService"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">access service</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">servizio di accesso</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un servizio dati che dà accesso alla distribuzione del set di dati.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a data service that gives access to the distribution of the dataset.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#accessURL -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#accessURL">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#compressFormat -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#compressFormat">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/MediaType"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#compressFormat"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">compress format</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">formato di compressione</rdfs:label>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce al formato del file in cui i dati sono contenuti in forma compressa (documentazione DCAT AP).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce al formato del file in cui i dati sono contenuti in forma compressa. </skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property refers to the format of the file in which the data is contained in a compressed form (DCAT AP documentation).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property refers to the format of the file in which the data is contained in a compressed form.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#dataset -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#dataset">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/hasPart"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Proprietà utilizzata per collegare il catalogo ai dataset che sono inclusi nel catalogo stesso (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property links the Catalogue with a Dataset that is part of the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#dataset"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">dataset</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">dataset</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Proprietà utilizzata per collegare il catalogo ai dataset che sono inclusi nel catalogo stesso (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property links the Catalogue with a Dataset that is part of the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#distribution -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#distribution">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">ProprietÃ  utilizzata per collegare il dataset con eventuali distribuzioni disponibili (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property links the Dataset to an available Distribution (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#distribution"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">distribution</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">distribuzione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">ProprietÃ  utilizzata per collegare il dataset con eventuali distribuzioni disponibili (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property links the Dataset to an available Distribution (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#landingPage -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#landingPage">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/page"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Document"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina web che fornisce accesso al dataset, alle sue distribuzioni e/o a informazioni aggiuntive. Si intende puntare a una pagina di destinazione presso il fornitore originale dei dati, non a una pagina su un sito di terzi, come un aggregatore (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: Questa proprietà dovrebbe essere prioritaria rispetto a foaf:page; quest&apos;ultima dovrebbe essere utilizzata solo se la pagina a cui punta fornisce informazioni aggiuntive significative non incluse nella pagina utilizzata per dcat:landingPage (come ad esempio il modo in cui il Dataset è stato annotato, reperito, ecc.)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a web page that provides access to the Dataset, its Distributions and/or additional information. It is intended to point to a landing page at the original data provider, not to a page on a site of a third party, such as an aggregator (DCAT AP documentation). Usage Note: This property should be prioritised over foaf:page with the latter only used if the page it points to provides meaningful additional information not included in the page used for dcat:landingPage (such as how the Dataset was notated, sourced etc.).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#landingPage"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">landing page</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">pagina di accesso</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina web che fornisce accesso al dataset, alle sue distribuzioni e/o a informazioni aggiuntive. Si intende puntare a una pagina di destinazione presso il fornitore originale dei dati, non a una pagina su un sito di terzi, come un aggregatore (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a web page that provides access to the Dataset, its Distributions and/or additional information. It is intended to point to a landing page at the original data provider, not to a page on a site of a third party, such as an aggregator (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà dovrebbe essere prioritaria rispetto a foaf:page; quest&apos;ultima dovrebbe essere utilizzata solo se la pagina a cui punta fornisce informazioni aggiuntive significative non incluse nella pagina utilizzata per dcat:landingPage (come ad esempio il modo in cui il Dataset è stato annotato, reperito, ecc.)</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be prioritised over foaf:page with the latter only used if the page it points to provides meaningful additional information not included in the page used for dcat:landingPage (such as how the Dataset was notated, sourced etc.).</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#record -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#record">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un record di catalogo che fa parte del catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a Catalogue Record that is part of the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#record"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">record</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">record</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un record di catalogo che fa parte del catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a Catalogue Record that is part of the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#servesDataset -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#servesDataset">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un insieme di dati che questo servizio dati può distribuire.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a collection of data that this data service can distribute.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#servesdataset"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">serve dataset</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">serves dataset</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un insieme di dati che questo servizio dati può distribuire.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a collection of data that this data service can distribute.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#service -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#service">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/hasPart"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un sito o a un endpoint (Data Service) che è elencato nel Catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a site or end-point (Data Service) that is listed in the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#service"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">service</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">servizio</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un sito o a un endpoint (Data Service) che è elencato nel Catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a site or end-point (Data Service) that is listed in the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#theme -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#theme">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/subject"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A main category of the resource. A resource can have multiple themes (W3C DCAT documentation). Usage Note: For Catalog class use values from the Ambiti Disciplinari controlled vocabulary to note the academic discipline(s) the research project falls under and values from a relevant authority for the research project&apos;s primary subject (VIAF, Wikidata etc.), such as for example a historical figure; for the DataService class it uses values from the Tadirah research activity taxonomy and the KNOT controlled vocabularies (if applicable); for the Dataset class it uses values from the EU Data Theme authority table and the Tadirah taxonomy.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà é utilizzata per rappresentare il tema che classifica il dataset. Un dataset può essere associato a temi multipli (documentazione W3C DCAT). Nota d&apos;uso: per la classe Catalog utilizzare i valori del vocabolario controllato Ambiti Disciplinari per indicare la disciplina o le discipline accademiche in cui rientra il progetto di ricerca e i valori di un&apos;autorità pertinente per l&apos;argomento primario del progetto di ricerca (VIAF, Wikidata, ecc.), come ad esempio un personaggio storico; per la classe DataService utilizzare i valori della tassonomia delle attività di ricerca Tadirah e dei vocabolari controllati KNOT (se applicabile); per la classe Dataset utilizzare i valori della authority table Dataset Theme dell&apos;UE e della tassonomia Tadirah.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#theme"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">tema</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">theme</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A main category of the resource. A resource can have multiple themes (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà é utilizzata per rappresentare il tema che classifica il dataset. Un dataset può essere associato a temi multipli (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">For Catalog class it uses values from https://github.com/italia/daf-ontologie-vocabolari-controllati/tree/master/VocabolariControllati/classifications-for-culture/subject-disciplines to note for the academic discipline(s) the research project falls under and values from a relevant authority for its primary subject (VIAF, Wikidata etc.), such as for example a historical figure; for the DataService class it uses values from the Tadirah research activity taxonomy and the KNOT controlled vocabularies (if applicable); for the Dataset class it uses values from the https://op.europa.eu/s/yLXU authority table and the Tadirah taxonomy.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Per la classe Catalog utilizzare i valori del vocabolario controllato Ambiti Disciplinari per indicare la disciplina o le discipline accademiche in cui rientra il progetto di ricerca e i valori di un&apos;autorità pertinente per l&apos;argomento primario del progetto di ricerca (VIAF, Wikidata, ecc.), come ad esempio un personaggio storico; per la classe DataService utilizzare i valori della tassonomia delle attività di ricerca Tadirah e dei vocabolari controllati KNOT (se applicabile); per la classe Dataset utilizzare i valori della authority table Dataset Theme dell&apos;UE e della tassonomia Tadirah.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#themeTaxonomy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#themeTaxonomy">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà é utilizzata per rappresentare un sistema di organizzazione della conoscenza utile per la classificazione dei dataset contenuti nel catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a knowledge organization system used to classify the Catalogue&apos;s Datasets (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#theme"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">tema del catalogo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">theme taxonomy</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà é utilizzata per rappresentare un sistema di organizzazione della conoscenza utile per la classificazione dei dataset contenuti nel catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a knowledge organization system used to classify the Catalogue&apos;s Datasets (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/org#hasUnit -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#hasUnit">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#Organization"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#OrganizationalUnit"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Indica un&apos;unità che fa parte di questa Organizzazione, ad esempio un Dipartimento all&apos;interno di un&apos;Organizzazione più grande. Nota d&apos;uso: dovrebbe essere usato per collegare i dipartimenti e i laboratori di ricerca alle organizzazioni che li ospitano, come le università.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates a unit which is part of this Organization, e.g. a Department within a larger Organization. Usage Note: should be used to link departments and reserch labs to their holding organizations, such as universities.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#hasUnit"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">ha unità</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">has unit</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Indica un&apos;unità che fa parte di questa Organizzazione, ad esempio un Dipartimento all&apos;interno di un&apos;Organizzazione più grande.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indicates a unit which is part of this Organization, e.g. a Department within a larger Organization. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Dovrebbe essere usato per collegare i dipartimenti e i laboratori di ricerca alle organizzazioni che li ospitano, come le università.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Should be used to link departments and reserch labs to their holding organizations, such as universities.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/org#memberOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#memberOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#Organization"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Indica che una persona è membro di una Organization senza una precisa indicazione sulla natura di questa appartenenza e sul suo ruolo. Si noti che la scelta del nome di questa proprieta non intende limitarla alla sola rappresentazione formalmente di un&apos;appartenenza. La proprieta può coprire anche altri coinvolgimenti nell&apos;organizzazione. Nota d&apos;uso: questa proprietà è inclusa in KNOT-DM per associare gli agent alla loro organization nel segmento dati pubblici.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates that a person is a member of the Organization with no indication of the nature of that membership or the role played. Note that the choice of property name is not meant to limit the property to only formal membership arrangements, it is also indended to cover related concepts such as affilliation or other involvement in the organization. Usage Note: This property is included in KNOT-DM to enable the description of affiliation within the Public Data Segment.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://www.w3.org/TR/vocab-org/#org:memberOf"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">member of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">membro di</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Indica che una persona è membro di una Organization senza una precisa indicazione sulla natura di questa appartenenza e sul suo ruolo. Si noti che la scelta del nome di questa proprieta non intende limitarla alla sola rappresentazione formalmente di un&apos;appartenenza. La proprieta può coprire anche altri coinvolgimenti nell&apos;organizzazione.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indicates that a person is a member of the Organization with no indication of the nature of that membership or the role played. Note that the choice of property name is not meant to limit the property to only formal membership arrangements, it is also indended to cover related concepts such as affilliation or other involvement in the organization. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà è inclusa in KNOT-DM per associare gli agent alla loro organization nel segmento dati pubblici</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property is included in KNOT-DM to enable the description of affiliation within the Public Data Segment.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#actedOnBehalfOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#actedOnBehalfOf">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An object property to express the accountability of an agent towards another agent. The subordinate agent acted on behalf of the responsible agent in an actual activity.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una object property che esprime la responsabilità di un agente nei confronti di un altro agente. L&apos;agente subordinato ha agito per conto dell&apos;agente responsabile in un&apos;attività effettiva.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#actedOnBehalfOf"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">acted on behalf of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">ha agito per conto di</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An object property to express the accountability of an agent towards another agent. The subordinate agent acted on behalf of the responsible agent in an actual activity.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una object property che esprime la responsabilità di un agente nei confronti di un altro agente. L&apos;agente subordinato ha agito per conto dell&apos;agente responsabile in un&apos;attività effettiva.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used to provide further details on relationships between agents within a research project, such as for example departments or laboratories acting on behalf of a university.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzato per fornire ulteriori dettagli sulle relazioni tra gli agenti all&apos;interno di un progetto di ricerca, come ad esempio dipartimenti o laboratori che agiscono per conto di un&apos;università.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#atLocation -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#atLocation">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Location"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A location can be an identifiable geographic place (ISO 19112), but it can also be a non-geographic place such as a directory, row, or column. As such, there are numerous ways in which location can be expressed, such as by a coordinate, address, landmark, and so forth. Usage Note: This property enables similar descriptions as crm:P7_took_place_at within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una posizione può essere un luogo geografico identificabile (ISO 19112), ma può anche essere un luogo non geografico come una directory, una riga o una colonna. Per questo motivo, esistono numerosi modi in cui la posizione può essere espressa, ad esempio con una coordinata, un indirizzo, un punto di riferimento e così via. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a crm:P7_took_place_at all&apos;interno del segmento di provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#atLocation"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">at location</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">presso posizione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A location can be an identifiable geographic place (ISO 19112), but it can also be a non-geographic place such as a directory, row, or column. As such, there are numerous ways in which location can be expressed, such as by a coordinate, address, landmark, and so forth.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una posizione può essere un luogo geografico identificabile (ISO 19112), ma può anche essere un luogo non geografico come una directory, una riga o una colonna. Per questo motivo, esistono numerosi modi in cui la posizione può essere espressa, ad esempio con una coordinata, un indirizzo, un punto di riferimento e così via.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it"> Questa proprietà consente descrizioni simili a crm:P7_took_place_at all&apos;interno del segmento di provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as crm:P7_took_place_at within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#generated -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#generated">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasGeneratedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Generation is the completion of production of a new entity by an activity. This entity did not exist before generation and becomes available for usage after this generation. Usage Note: This property enables similar descriptions as crmdig:L11_had_output within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">La generazione è il completamento della produzione di una nuova entità da parte di un&apos;attività. Questa entità non esisteva prima della generazione e diventa disponibile per l&apos;uso dopo questa generazione. Nota sull&apos;uso: questa proprietà consente descrizioni simili a crmdig:L11_had_output all&apos;interno del segmento di provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#generated"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">generated</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">generato</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Generation is the completion of production of a new entity by an activity. This entity did not exist before generation and becomes available for usage after this generation.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">La generazione è il completamento della produzione di una nuova entità da parte di un&apos;attività. Questa entità non esisteva prima della generazione e diventa disponibile per l&apos;uso dopo questa generazione.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as crmdig:L11_had_output within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">questa proprietà consente descrizioni simili a crmdig:L11_had_output all&apos;interno del segmento di provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#used -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#used">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">L&apos;uso è l&apos;inizio dell&apos;utilizzo di un&apos;entità da parte di un&apos;attività. Prima dell&apos;utilizzo, l&apos;attività non aveva iniziato a utilizzare questa entità e non poteva essere influenzata dall&apos;entità. Nota sull&apos;uso: questa proprietà consente descrizioni simili a crmdig:L10_had_input nel segmento della provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Usage is the beginning of utilizing an entity by an activity. Before usage, the activity had not begun to utilize this entity and could not have been affected by the entity. Usage Note: This property enables similar descriptions as crmdig:L10_had_input within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#used"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">usato</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">used</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">L&apos;uso è l&apos;inizio dell&apos;utilizzo di un&apos;entità da parte di un&apos;attività. Prima dell&apos;utilizzo, l&apos;attività non aveva iniziato a utilizzare questa entità e non poteva essere influenzata dall&apos;entità. </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Usage is the beginning of utilizing an entity by an activity. Before usage, the activity had not begun to utilize this entity and could not have been affected by the entity.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a crmdig:L10_had_input nel segmento della provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as crmdig:L10_had_input within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#value -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#value">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#wasAssociatedWith -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#wasAssociatedWith">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An activity association is an assignment of responsibility to an agent for an activity, indicating that the agent had a role in the activity. It further allows for a plan to be specified, which is the plan intended by the agent to achieve some goals in the context of this activity. Usage Note: This property enables similar descriptions as dct:creator/publisher and crm:P14_carried_out_by within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un&apos;associazione di attività è un&apos;assegnazione di responsabilità a un agente per un&apos;attività, che indica che l&apos;agente ha un ruolo nell&apos;attività. Inoltre, consente di specificare un piano, ovvero il piano che l&apos;agente intende realizzare per raggiungere alcuni obiettivi nel contesto di questa attività. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a dct:creator/publisher e crm:P14_carried_out_by all&apos;interno del segmento della provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasAssociatedWith"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">was associated with</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è stato associato con</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An activity association is an assignment of responsibility to an agent for an activity, indicating that the agent had a role in the activity. It further allows for a plan to be specified, which is the plan intended by the agent to achieve some goals in the context of this activity.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un&apos;associazione di attività è un&apos;assegnazione di responsabilità a un agente per un&apos;attività, che indica che l&apos;agente ha un ruolo nell&apos;attività. Inoltre, consente di specificare un piano, ovvero il piano che l&apos;agente intende realizzare per raggiungere alcuni obiettivi nel contesto di questa attività.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a dct:creator/publisher e crm:P14_carried_out_by all&apos;interno del segmento della provenienza accademica del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as dct:creator/publisher and crm:P14_carried_out_by within the academic provenance segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#wasDerivedFrom -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#wasDerivedFrom">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A derivation is a transformation of an entity into another, an update of an entity resulting in a new one, or the construction of a new entity based on a pre-existing entity. Usage Note: Can be used for a more detailed description of how two entities produced or used by a research project are related through the concept of derivation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una derivazione è la trasformazione di un&apos;entità in un&apos;altra, l&apos;aggiornamento di un&apos;entità che dà luogo a una nuova entità o la costruzione di una nuova entità basata su un&apos;entità preesistente. Nota d&apos;uso: può essere utilizzato per una descrizione più dettagliata di come due entità prodotte o utilizzate da un progetto di ricerca sono collegate attraverso il concetto di derivazione.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasDerivedFrom"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">was derived from</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è stato derivato da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A derivation is a transformation of an entity into another, an update of an entity resulting in a new one, or the construction of a new entity based on a pre-existing entity.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una derivazione è la trasformazione di un&apos;entità in un&apos;altra, l&apos;aggiornamento di un&apos;entità che dà luogo a una nuova entità o la costruzione di una nuova entità basata su un&apos;entità preesistente.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used for a more detailed description of how two entities produced or used by a research project are related through the concept of derivation.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzato per una descrizione più dettagliata di come due entità prodotte o utilizzate da un progetto di ricerca sono collegate attraverso il concetto di derivazione.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#wasGeneratedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#wasGeneratedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un&apos;attività che ha generato, o fornisce il contesto aziendale per la creazione del dataset (documentazione DCAT AP, vedere prov:generated per la definizione PROV-O). Nota d&apos;uso: Questa proprietà è usata per collegare il segmento dei dati pubblici del KNOT-DM al segmento della provenienza, dove le attività che hanno generato i dati possono essere ulteriormente dettagliate.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to an activity that generated, or provides the business context for, the creation of the dataset (DCAT AP documentation, see prov:generated for PROV-O definition). Usage Note: This property is used to connect the public data segment of the KNOT-DM to the provenance segment, where the activities that generated the data can be further detailed.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasGeneratedBy"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">was generated by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è stato generato da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a un&apos;attività che ha generato, o fornisce il contesto aziendale per la creazione del dataset (documentazione DCAT AP, vedere prov:generated per la definizione PROV-O). </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to an activity that generated, or provides the business context for, the creation of the dataset (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà è usata per collegare il segmento dei dati pubblici del KNOT-DM al segmento della provenienza, dove le attività che hanno generato i dati possono essere ulteriormente dettagliate.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property is used to connect the public data segment of the KNOT-DM to the provenance segment, where the activities that generated the data can be further detailed.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Influence is the capacity of an entity, activity, or agent to have an effect on the character, development, or behavior of another by means of usage, start, end, generation, invalidation, communication, derivation, attribution, association, or delegation. Usage Note: Can be used for a more detailed description of how two entities and/or activities are related through the concept of influence, if derivation or informed is not applicable. For example, academic research projects may be inspired by the works of an author or by activities of another research group which could be described as a form of influence.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">L&apos;influenza è la capacità di un&apos;entità, di un&apos;attività o di un agente di avere un effetto sul carattere, sullo sviluppo o sul comportamento di un&apos;altra persona attraverso l&apos;uso, l&apos;inizio, la fine, la generazione, l&apos;invalidazione, la comunicazione, la derivazione, l&apos;attribuzione, l&apos;associazione o la delega. Nota d&apos;uso: può essere utilizzato per una descrizione più dettagliata di come due entità e/o attività sono collegate attraverso il concetto di influenza, se la derivazione o l&apos;informazione non sono applicabili. Ad esempio, i progetti di ricerca accademica possono essere ispirati dalle opere di un autore o dalle attività di un altro gruppo di ricerca, il che potrebbe essere descritto come una forma di influenza.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">was influenced by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è stato influenzato da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Influence is the capacity of an entity, activity, or agent to have an effect on the character, development, or behavior of another by means of usage, start, end, generation, invalidation, communication, derivation, attribution, association, or delegation.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">L&apos;influenza è la capacità di un&apos;entità, di un&apos;attività o di un agente di avere un effetto sul carattere, sullo sviluppo o sul comportamento di un&apos;altra persona attraverso l&apos;uso, l&apos;inizio, la fine, la generazione, l&apos;invalidazione, la comunicazione, la derivazione, l&apos;attribuzione, l&apos;associazione o la delega.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used for a more detailed description of how two entities and/or activities are related through the concept of influence, if derivation is not applicable. For example, academic research projects may be inspired by the works of an author or by activities of another research group which could be described as a form of influence</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzato per una descrizione più dettagliata di come due entità e/o attività sono collegate attraverso il concetto di influenza, se la derivazione o l&apos;informazione non sono applicabili. Ad esempio, i progetti di ricerca accademica possono essere ispirati dalle opere di un autore o dalle attività di un altro gruppo di ricerca, il che potrebbe essere descritto come una forma di influenza.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#wasInformedBy -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#wasInformedBy">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInfluencedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
                    <rdf:Description rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Communication is the exchange of an entity by two activities, one activity using the entity generated by the other. Usage Note: The range of this property has been extended to include instances of D7 from the CRM DIG model to enable the description of relationships between the research project as an overall activity (prov:Activity) and specific activities (or tasks) that happen within it, such as for example the digitization of physical objects, and which are described using the CRM DIG model.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">La comunicazione è lo scambio di un&apos;entità da parte di due attività, una delle quali utilizza l&apos;entità generata dall&apos;altra. Nota d&apos;uso: Il range di questa proprietà è stato esteso per includere le istanze di D7 del modello CRM DIG, per consentire la descrizione delle relazioni tra il progetto di ricerca come attività complessiva (prov:Activity) e le attività specifiche (o compiti) che si svolgono al suo interno, come ad esempio la digitalizzazione di oggetti fisici, e che sono descritte utilizzando il modello CRM DIG.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasInformedBy"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">was informed by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è stato informato da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Communication is the exchange of an entity by two activities, one activity using the entity generated by the other.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">La comunicazione è lo scambio di un&apos;entità da parte di due attività, una delle quali utilizza l&apos;entità generata dall&apos;altra. Nota d&apos;uso: può essere utilizzata per una descrizione più dettagliata di come due attività sono collegate attraverso il concetto di informazione.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Il range di questa proprietà è stata estesa per includere istanze di D7 dal modello CRM DIG per consentire la descrizione delle relazioni tra il progetto di ricerca come attività complessiva (prov:Activity) e le attività specifiche (o compiti) che si svolgono al suo interno, come ad esempio la digitalizzazione di oggetti fisici, e che sono descritte utilizzando il modello CRM DIG.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The range of this property has been extended to include instances of D7 from the CRM DIG model to enable the description of relationships between the research project as an overall activity (prov:Activity) and specific activities (or tasks) that happen within it, such as for example the digitization of physical objects, and which are described using the CRM DIG model.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/homepage -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/homepage">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Document"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina web che funge da pagina principale del Catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a web page that acts as the main page for the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/homepage"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">homepage</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">homepage</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina web che funge da pagina principale del Catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a web page that acts as the main page for the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/page -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/page">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Document"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina o a un documento sulla classe di argomento. (Documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: Per la classe dcat:Dataset si preferisce dcat:landingpage e si deve riservare foaf:page quando una pagina fornisce informazioni aggiuntive e significative sul Dataset (come ad esempio il modo in cui il Dataset è stato annotato, la provenienza, ecc.) Per la classe dcat:Distribution si applica una logica simile, in cui dcat:accessURL è preferito e foaf:page dovrebbe essere usato solo se sono disponibili informazioni significative, soprattutto in relazione alla distribuzione (ad esempio, come accedere/usare il contenuto del file scaricato).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a page or document about the subject class. (DCAT AP documentation). Usage Note: For the dcat:Dataset class dcat:landingpage is preferred and foaf:page should be reserved when a page provides additional, meaningful information about the Dataset (such as how the Dataset was notated, sourced etc.). For the dcat:Distribution class a similar logic applies where dcat:accessURL is preferred and foaf:page should only be used if some meaningful information is available, especially as it relates to the distribution (for example how to access/use the contents of the downloaded file).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/page"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">page</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">pagina</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà si riferisce a una pagina o a un documento sulla classe di argomento. (Documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a page or document about the subject class. (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">For the dcat:Dataset class dcat:landingpage is preferred and foaf:page should be reserved when a page provides additional, meaningful information about the Dataset (such as how the Dataset was notated, sourced etc.). For the dcat:Distribution class a similar logic applies where dcat:accessURL is preferred and foaf:page should only be used if some meaningful information is available, especially as it relates to the distribution (for example how to access/use the contents of the downloaded file).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">For the dcat:Dataset class dcat:landingpage is preferred and foaf:page should be reserved when a page provides additional, meaningful information about the Dataset (such as how the Dataset was notated, sourced etc.). For the dcat:Distribution class a similar logic applies where dcat:accessURL is preferred and foaf:page should only be used if some meaningful information is available, especially as it relates to the distribution (for example how to access/use the contents of the downloaded file).</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/primaryTopic -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/primaryTopic">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/primaryTopic"/>
                        <owl:maxQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:maxQualifiedCardinality>
                        <owl:onClass rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    </owl:Restriction>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/primaryTopic"/>
                        <owl:maxQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:maxQualifiedCardinality>
                        <owl:onClass rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    </owl:Restriction>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/primaryTopic"/>
                        <owl:maxQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:maxQualifiedCardinality>
                        <owl:onClass rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="it">La risorsa descritta nel record. Ogni record di catalogo può avere al massimo un argomento primario, cioè descrive un dataset o un servizio (documentazione W3C DCAT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The resource described in the record. Each catalog record can have at most one primary topic i.e. describes one dataset or service (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/page"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">argomento primario</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">primary topic</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">La risorsa descritta nel record. Ogni record di catalogo può avere al massimo un argomento primario, cioè descrive un dataset o un servizio (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The resource described in the record. Each catalog record can have at most one primary topic i.e. describes one dataset or service (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L10_had_input -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L10_had_input">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P16_used_specific_object"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento Macchina Digitale a un&apos;istanza di D1 Oggetto Digitale, che è l&apos;input utilizzato per specificare l&apos;azione della macchina. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:used nel segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with an instance of D1 Digital Object which is the input used to specify the machine action. Usage Note: This property enables similar descriptions as prov:used within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L10_had_input"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L10 ha avuto input</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L10 had input</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento macchina digitale a un&apos;istanza di D1 Oggetto digitale, che è l&apos;input utilizzato per specificare l&apos;azione della macchina.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with an instance of D1 Digital Object which is the input used to specify the machine action.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:used nel segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as prov:used within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L11_had_output -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L11_had_output">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento macchina digitale a un&apos;istanza di D1 Oggetto digitale che è l&apos;output dell&apos;attività. Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:generated all&apos;interno del segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with an instance of D1 Digital Object which is the output of the activity. Usage Note: This property enables similar descriptions as prov:generated within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L10_had_output"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L11 ha avuto output</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L11 had output</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento macchina digitale a un&apos;istanza di D1 Oggetto digitale che è l&apos;output dell&apos;attività.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with an instance of D1 Digital Object which is the output of the activity.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a prov:generated all&apos;interno del segmento dei beni culturali del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as prov:generated within the cultural heritage segment of the KNOT-DM. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L1_digitized -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L1_digitized">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D2_Digitization_Process"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E18_Physical_Thing"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F5"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D2 Processo di digitalizzazione a un&apos;istanza di E18 Cosa fisica, che è una cosa materiale. Nota d&apos;uso: Questa proprietà deve essere utilizzata per descrivere i processi di digitalizzazione all&apos;interno di un processo di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of D2 Digitization Process with an instance of E18 Physical Thing which is a material thing. Usage Note: This property should be used to describe digitization processes within a research process.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L1_digitized"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">L1 digitized</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">L1 ha digitalizzato</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D2 Processo di digitalizzazione a un&apos;istanza di E18 Cosa fisica, che è una cosa materiale.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of D2 Digitization Process with an instance of E18 Physical Thing which is a material thing.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà deve essere utilizzata per descrivere i processi di digitalizzazione all&apos;interno di un processo di ricerca.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used to describe the digitization process of a material object within a research process.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L20_has_created -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L20_has_created">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L11_had_output"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D9_Data_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà identifica un Oggetto dati nato come risultato di un D11 Evento di misura digitale. Nota d&apos;uso: questa proprietà utilizza la superclasse di D11 nel contesto del KNOT-DM (basato sul sistema di ereditarietà di CIDOC CRM) per descrivere il risultato di un processo di digitalizzazione.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property identifies a Data Object that came into existence as a result of a D11 Digital Measurement Event. Usage Note: This property uses the superclass of D11 in the context of the KNOT-DM (based on CIDOC CRM&apos;s inheritance system) to describe the result of a digitization process.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L20_has_created"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L20 ha creato</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L20 has created</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà identifica un Oggetto dati nato come risultato di un D11 Evento di misura digitale. </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property identifies a Data Object that came into existence as a result of a D11 Digital Measurement Event.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà utilizza la superclasse di D11 nel contesto del KNOT-DM (basato sul sistema di ereditarietà di CIDOC CRM) per descrivere il risultato di un processo di digitalizzazione.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property uses the superclass of D11 in the context of the KNOT-DM (based on CIDOC CRM&apos;s inheritance system) to describe the result of a digitization process.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L23_used_software_or_firmware -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L23_used_software_or_firmware">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/P16_used_specific_object"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D14_Software"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento macchina digitale all&apos;istanza di D14 Software che ha utilizzato. Nota d&apos;uso: può essere utilizzata per descrivere l&apos;infrastruttura informatica di un&apos;attività di progetto di ricerca in combinazione con i valori del Thesaurus tecnologico KNOT.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with the instance of D14 Software that it used. Usage Note: Can be used to describe the IT infrastructure of a research project activity in combination with values from the KNOT Technology Thesaurus.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L23_used_software_or_firmware"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L23 ha usato software o firmware</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L23 used software or firmware</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D7 Evento macchina digitale all&apos;istanza di D14 Software che ha utilizzato.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of D7 Digital Machine Event with the instance of D14 Software that it used.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used to describe the IT infrastructure of a research project activity in combination with values from the KNOT Technology Thesaurus.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzata per descrivere l&apos;infrastruttura informatica di un&apos;attività di progetto di ricerca in combinazione con i valori del Thesaurus tecnologico KNOT.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L2_used_as_source -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L2_used_as_source">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D10_Software_Execution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D10 Esecuzione software a un&apos;istanza di D1 Oggetto digitale utilizzato come fonte, software essenziale per la prestazione. Nota d&apos;uso: Questa proprietà deve essere utilizzata per descrivere processi o attività guidati dal software all&apos;interno di un progetto di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property associates an instance of D10 Software Execution with an instance of D1 Digital Object which is used as a source, software essential for the performance. Usage Note: This property should be used to describe software driven processes or activities within a research project.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L2_used_as_source"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L2 usato come fonte</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L2 used as source</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà associa un&apos;istanza di D10 Esecuzione software a un&apos;istanza di D1 Oggetto digitale utilizzato come fonte, software essenziale per la prestazione.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property associates an instance of D10 Software Execution with an instance of D1 Digital Object which is used as a source, software essential for the performance.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà deve essere utilizzata per descrivere processi o attività guidati dal software all&apos;interno di un progetto di ricerca.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used to describe software driven processes or activities within a research project.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L60_documents -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L60_documents">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D2_Digitization_Process"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà descrive le entità CRM documentate dalle istanze dei processi di digitalizzazione. Nota d&apos;uso: può essere utilizzata per associare le entità rilevanti a un&apos;attività del progetto di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property describes the CRM Entities documented by instances of Digitization Processes. Usage Note: Can be used to attach relevant entities to a research project activity.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#L60_documents"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">L60 documenta</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">L60 documents</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà descrive le entità CRM documentate dalle istanze dei processi di digitalizzazione.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property describes the CRM Entities documented by instances of Digitization Processes.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Can be used to attach relevant entities to a research project activity.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Può essere utilizzata per associare le entità rilevanti a un&apos;attività del progetto di ricerca.</skos:scopeNote>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/abstract -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/abstract">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/description"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/description -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/hasPart -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/hasPart">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/identifier -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/identifier">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene l&apos;identificatore principale del Dataset, ad esempio l&apos;URI o un altro identificatore univoco nel contesto del Catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains the main identifier for the Dataset, e.g. the URI or other unique identifier in the context of the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/identifier"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">identificativo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">identifier</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene l&apos;identificatore principale del Dataset, ad esempio l&apos;URI o un altro identificatore univoco nel contesto del Catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains the main identifier for the Dataset, e.g. the URI or other unique identifier in the context of the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/issued -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/issued">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene la data in cui la classe di soggetto è stata pubblicata o inserita nel catalogo. (Documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains the date on which the subject class was published or included in the Catalogue. (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/issued"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">data di rilascio</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">issued</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene la data in cui la classe di soggetto è stata pubblicata o inserita nel catalogo. (Documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains the date on which the subject class was published or included in the Catalogue. (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/modified -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/modified">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene la data in cui la classe di soggeto è stata modificata o cambiata. (Documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains the date on which the subject class was changed or modified. (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/modified"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">modificato</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">modified</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene la data in cui la classe di soggeto è stata modificata o cambiata. (Documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains the date on which the subject class was changed or modified. (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/relation -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/relation">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#Organization"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#OrganizationalUnit"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">etichetta principale</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">preferred label</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#accessURL -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#accessURL">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#byteSize -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#byteSize">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene la dimensione di una Distribuzione in byte (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains the size of a Distribution in bytes (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#byteSize"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">byte size</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">dimensione in byte</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene la dimensione di una Distribuzione in byte (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains the size of a Distribution in bytes (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Resource"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#keyword -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#keyword">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A keyword or tag describing the resource (W3C DCAT documentation). Usage Note: This property should be used after dcat:theme and dct:type to attach anything that isn&apos;t covered by those properties and is relevant to the description of the resource.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una parola chiave o un tag che descrive la risorsa (documentazione W3C DCAT). Nota d&apos;uso: Questa proprietà dovrebbe essere usata dopo dcat:theme e dct:type per allegare tutto ciò che non è coperto da queste proprietà ed è rilevante per la descrizione della risorsa.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#keyword"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">keyword</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">parola chiave</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A keyword or tag describing the resource (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una parola chiave o un tag che descrive la risorsa (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà dovrebbe essere usata dopo dcat:theme e dct:type per allegare tutto ciò che non è coperto da queste proprietà ed è rilevante per la descrizione della risorsa.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property should be used after dcat:theme and dct:type to attach anything that isn&apos;t covered by those properties and is relevant to the description of the resource.</skos:scopeNote>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#endedAtTime -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#endedAtTime">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">L&apos;ora in cui si è conclusa un&apos;attività. Nota d&apos;uso: in genere si riferisce all&apos;anno (e al mese e/o alla data se disponibili) in cui è terminato il lavoro su un progetto di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The time at which an activity ended. Usage Note: This should generally reference the year (and month and/or date if available) that work on a research project ended.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#endedAtTime"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">concluso a</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ended at</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">L&apos;ora in cui si è conclusa un&apos;attività.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The time at which an activity ended.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">In genere si riferisce all&apos;anno (e al mese e/o alla data se disponibili) in cui è terminato il lavoro su un progetto di ricerca.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This should generally reference the year (and month and/or date if available) that work on a research project ended.</skos:scopeNote>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#startedAtTime -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#startedAtTime">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">L&apos;ora in cui è iniziata un&apos;attività. Nota d&apos;uso: in genere si riferisce all&apos;anno (e al mese e/o alla data se disponibili) in cui è iniziato il lavoro su un progetto di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The time at which an activity started. Usage Note: This should generally reference the year (and month and/or date if available) that work on a research project began.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#startedAtTime"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">iniziato a</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">started at</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">L&apos;ora in cui è iniziata un&apos;attività.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The time at which an activity started.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">In genere si riferisce all&apos;anno (e al mese e/o alla data se disponibili) in cui è iniziato il lavoro su un progetto di ricerca.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This should generally reference the year (and month and/or date if available) that work on a research project began.</skos:scopeNote>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#value -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#value"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E18_Physical_Thing -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E18_Physical_Thing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende tutti gli oggetti fisici persistenti con una forma relativamente stabile, di origine umana o naturale. Nota d&apos;uso: deve essere utilizzata per gli oggetti utilizzati nel processo di digitalizzazione e funge da superclasse per la classe F5 Articolo in LRMoo/FRBRoo.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises all persistent physical items with a relatively stable form, human-made or natural. Usage Note: Should be used for objects used in the digitization process and acts as the superclass for the F5 Item class in LRMoo/FRBRoo.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E18_Physical_Thing"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">E18 Cosa Fisica</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">E18 Physical Thing</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende tutti gli oggetti fisici persistenti con una forma relativamente stabile, di origine umana o naturale.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises all persistent physical items with a relatively stable form, human-made or natural.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Deve essere utilizzata per gli oggetti utilizzati nel processo di digitalizzazione e funge da superclasse per la classe F5 Articolo in LRMoo/FRBRoo.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Should be used for objects used in the digitization process and acts as the superclass for the F5 Item class in LRMoo/FRBRoo.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende tutte le cose dell&apos;universo di discorso del Modello concettuale di riferimento CIDOC. Nota d&apos;uso: Questa classe è stata inclusa per consentire una certa flessibilità nella descrizione delle entità relative alle istanze di F3 Manifestazione e D2 Processo di digitalizzazione tramite le proprietà appropriate.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises all things in the universe of discourse of the CIDOC Conceptual Reference Model. Usage Note: This class is included to allow for flexibility when describing entities related to instances of F3 Manifestation and D2 Digitization Process via the appropriate properties.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">E1 CRM Entity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">E1 CRM Entità</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende tutte le cose dell&apos;universo di discorso del Modello concettuale di riferimento CIDOC.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises all things in the universe of discourse of the CIDOC Conceptual Reference Model.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è stata inclusa per consentire una certa flessibilità nella descrizione delle entità relative alle istanze di F3 Manifestazione e D2 Processo di digitalizzazione tramite le proprietà appropriate.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is included to allow for flexibility when describing entities related to instances of F3 Manifestation and D2 Digitization Process via the appropriate properties.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E39_Actor -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E39_Actor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende persone che, individualmente o in gruppo, sono potenzialmente in grado di compiere azioni intenzionali di cui qualcuno può essere ritenuto responsabile. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che agli individui venga assegnata ciascuna classe (a seconda dei casi) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises people, either individually or in groups, who have the potential to perform intentional actions of kinds for which someone may be held responsible. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E39_Actor"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">E39 Actor</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">E39 Attore</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende persone che, individualmente o in gruppo, sono potenzialmente in grado di compiere azioni intenzionali di cui qualcuno può essere ritenuto responsabile.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises people, either individually or in groups, who have the potential to perform intentional actions of kinds for which someone may be held responsible.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che agli individui venga assegnata ciascuna classe (a seconda dei casi) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E53_Place -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E53_Place">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location, which bears close conceptual resemblance to E53_Place in a simplified way, and prov:Location, which conceptualizes location as both geographical and non-geographical. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E53_Place"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">E53 Luogo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">E53 Place</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende le estensioni nello spazio naturale in cui viviamo, in particolare sulla superficie della Terra, nel senso puro della fisica: indipendente dai fenomeni temporali e dalla materia.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises extents in the natural space we live in, in particular on the surface of the Earth, in the pure sense of physics: independent from temporal phenomena and matter. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location, which bears close conceptual resemblance to E53_Place in a simplified way, and prov:Location, which conceptualizes location as both geographical and non-geographical. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E55_Type -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E55_Type"/>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe generale comprende istanze discrete e identificabili di E77 Persistent Item che sono documentate come singole unità, che consistono di materia o dipendono dall&apos;essere trasportate da materia e sono caratterizzate da una relativa stabilità. Possono essere prodotti intellettuali o cose fisiche. Possono ad esempio avere una forma fisica solida, una codifica elettronica o essere un concetto o una struttura logica. Nota d&apos;uso: Questa classe è inclusa come superclasse per D1 Oggetto digitale e come range per la proprietà P106.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This general class comprises discrete, identifiable, instances of E77 Persistent Item that are documented as single units, that either consist of matter or depend on being carried by matter and are characterized by relative stability. They may be intellectual products or physical things. They may for instance have a solid physical form, an electronic encoding, or they may be a logical concept or structure. Usage Note: This class is included as the superclass for D1 Digital Object and range for P106 property.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">E70 Cosa</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">E70 Thing</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe generale comprende istanze discrete e identificabili di E77 Persistent Item che sono documentate come singole unità, che consistono di materia o dipendono dall&apos;essere trasportate da materia e sono caratterizzate da una relativa stabilità. Possono essere prodotti intellettuali o cose fisiche. Possono ad esempio avere una forma fisica solida, una codifica elettronica o essere un concetto o una struttura logica.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This general class comprises discrete, identifiable, instances of E77 Persistent Item that are documented as single units, that either consist of matter or depend on being carried by matter and are characterized by relative stability. They may be intellectual products or physical things. They may for instance have a solid physical form, an electronic encoding, or they may be a logical concept or structure.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è inclusa come superclasse per D1 Oggetto digitale e come range per la proprietà P106.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is included as the superclass for D1 Digital Object and range for P106 property.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E7_Activity -->

    <owl:Class rdf:about="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E7_Activity">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe è inclusa come superclasse per D7 Digital Machine Event. il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso dell&apos;attività, il modello di dati concettualizza i progetti di ricerca come esempi di attività utilizzando E7 (nel contesto dei beni culturali) e prov:Activity (nel contesto della provenienza accademica), che concettualizza l&apos;attività come legata al tempo e all&apos;azione sulle entità. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class is included as the superclass for D7 Digital Machine Event. The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of activity, the data model conceptualizes research projects as examples of activities using E7 (in the cultural heritage context) and prov:Activity (in the provenance context), which conceptualizes activity as related to time as well as acting upon entities. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E7_Activity"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">E7 Activity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">E7 Attività</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende azioni eseguite intenzionalmente da istanze di E39 Actor che determinano cambiamenti di stato nei sistemi culturali, sociali o fisici documentati.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises actions intentionally carried out by instances of E39 Actor that result in changes of state in the cultural, social, or physical systems documented.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è inclusa come superclasse per D7 Digital Machine Event. il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi.. Nel caso dell&apos;attività, il modello di dati concettualizza i progetti di ricerca come esempi di attività utilizzando E7 (nel contesto dei beni culturali) e prov:Activity (nel contesto della provenienza), che concettualizza l&apos;attività come legata al tempo e all&apos;azione sulle entità. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is included as the superclass for D7 Digital Machine Event. The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of activity, the data model conceptualizes research projects as examples of activities using E7 (in the cultural heritage context) and prov:Activity (in the provenance context), which conceptualizes activity as related to time as well as acting upon entities. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F3 -->

    <owl:Class rdf:about="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F3">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E1_CRM_Entity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende prodotti che rendono una o più Espressioni. Una Manifestazione è definita sia dal contenuto complessivo che dalla forma della sua presentazione. La sostanza delle Manifestazioni F3 non è costituita solo dai segni, ma anche dal modo in cui vengono presentati per essere consumati dagli utenti, compreso il tipo di supporto adottato. Nota d&apos;uso: Questa classe è definita sulla base della documentazione di LRMoo v0.9. È stata inclusa per rappresentare le manifestazioni che si materializzano in istanze di F5 Item e che possono riguardare un&apos;entità E1 CRM, e che sono legate a processi di digitalizzazione ed eventi di macchine digitali, come ad esempio la trasformazione di un testo in un corpus linguistico.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises products rendering one or more Expressions. A Manifestation is defined by both the overall content and the form of its presentation. The substance of F3 Manifestation is not only signs, but also the manner in which they are presented to be consumed by users, including the kind of media adopted. Usage Note: This class is defined based on the LRMoo v0.9 documentation. It is included to represent the manifestations that are materialized in instances of F5 Item and which can be about an E1 CRM Entity, and which are tied to digitization processes and digital machine events such as for example the transformation of a text into a linguistic corpus.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F3"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">F3 Manifestatiion</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">F3 Manifestazione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende prodotti che rendono una o più Espressioni. Una Manifestazione è definita sia dal contenuto complessivo che dalla forma della sua presentazione. La sostanza delle Manifestazioni F3 non è costituita solo dai segni, ma anche dal modo in cui vengono presentati per essere consumati dagli utenti, compreso il tipo di supporto adottato.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises products rendering one or more Expressions. A Manifestation is defined by both the overall content and the form of its presentation. The substance of F3 Manifestation is not only signs, but also the manner in which they are presented to be consumed by users, including the kind of media adopted.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è definita sulla base della documentazione di LRMoo v0.9. È stata inclusa per rappresentare le manifestazioni che si materializzano in istanze di F5 Item e che possono riguardare un&apos;entità E1 CRM, e che sono legate a processi di digitalizzazione ed eventi di macchine digitali, come ad esempio la trasformazione di un testo in un corpus linguistico.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is defined based on the LRMoo v0.9 documentation. It is included to represent the manifestations that are materialized in instances of F5 Item and which can be about an E1 CRM Entity, and which are tied to digitization processes and digital machine events such as for example the transformation of a text into a linguistic corpus.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F5 -->

    <owl:Class rdf:about="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F5">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E18_Physical_Thing"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende oggetti fisici (libri stampati, spartiti, CD, DVD, CD-ROM, ecc.) che sono stati prodotti da (P186i) un processo industriale che coinvolge una data istanza di Manifestazione F3. Di conseguenza, ci si aspetta che tutte le istanze di F5 Item associate a una data istanza di F3 Manifestation abbiano il contenuto definito in tale istanza di F3 Manifestation, sebbene alcune o addirittura tutte possano avere un contenuto significativamente diverso da quello definito, a causa di un incidente nel corso della produzione industriale o di una successiva modifica fisica o degradazione. Nota d&apos;uso: Questa classe è definita dalla documentazione di LRMoo v0.9. È stata inclusa per rappresentare gli elementi che materializzano istanze di F3 Manifestation e che sono legati a processi di digitalizzazione ed eventi di macchine digitali, come ad esempio la trasformazione di un testo in un corpus linguistico.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises physical objects (printed books, scores, CDs, DVDs, CD-ROMS, etc.) that were produced by (P186i) an industrial process involving a given instance of F3 Manifestation. As a result, all the instances of F5 Item associated with a given instance of F3 Manifestation are expected to carry the content defined in that instance of F3 Manifestation, although some or even all of them may happen to carry a content that significantly differs from it, due to either an accident in the course of industrial production, or subsequent physical modification or degradation. Usage Note: This class is defined from the LRMoo v0.9 documentation. It is included to represent the items that materialize instances of F3 Manifestation, and which are tied to digitization processes and digital machine events such as for example the transformation of a text into a linguistic corpus.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://iflastandards.info/ns/fr/frbr/frbroo/F5"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">F5 Articolo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">F5 Item</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende oggetti fisici (libri stampati, spartiti, CD, DVD, CD-ROM, ecc.) che sono stati prodotti da (P186i) un processo industriale che coinvolge una data istanza di Manifestazione F3. Di conseguenza, ci si aspetta che tutte le istanze di F5 Item associate a una data istanza di F3 Manifestation abbiano il contenuto definito in tale istanza di F3 Manifestation, sebbene alcune o addirittura tutte possano avere un contenuto significativamente diverso da quello definito, a causa di un incidente nel corso della produzione industriale o di una successiva modifica fisica o degradazione.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises physical objects (printed books, scores, CDs, DVDs, CD-ROMS, etc.) that were produced by (P186i) an industrial process involving a given instance of F3 Manifestation. As a result, all the instances of F5 Item associated with a given instance of F3 Manifestation are expected to carry the content defined in that instance of F3 Manifestation, although some or even all of them may happen to carry a content that significantly differs from it, due to either an accident in the course of industrial production, or subsequent physical modification or degradation.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è definita dalla documentazione di LRMoo v0.9. È stata inclusa per rappresentare gli elementi che materializzano istanze di F3 Manifestation e che sono legati a processi di digitalizzazione ed eventi di macchine digitali, come ad esempio la trasformazione di un testo in un corpus linguistico.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is defined from the LRMoo v0.9 documentation. It is included to represent the items that materialize instances of F3 Manifestation, and which are tied to digitization processes and digital machine events such as for example the transformation of a text into a linguistic corpus.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/Frequency -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/Frequency">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A rate at which something recurs. Usage Note: Uses values from the EU Frequency authority table (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Numero delle volte che qualcosa si ripete. Nota d&apos;uso: utilizza i valori della authority table Frequency dell&apos;UE (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Frequency"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Frequency</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Frequenza</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A rate at which something recurs.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Numero delle volte che qualcosa si ripete.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">It is used to represent the frequency of update of datasets. Uses values from http://publications.europa.eu/resource/authority/frequency (DCAT AP documentation).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">È utlizzata per rappresentare la frequenza di aggiornamento dei dataset. Utilizza I valori da http://publications.europa.eu/mdr/authority/frequency (documentazione DCAT AP).</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/LicenseDocument -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/LicenseDocument">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A legal document giving official permission to do something with a resource. Usage Note: Uses values from the Licenze controlled vocabulary (DCAT AP IT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un documento legale che dà il permesso ufficiale di fare qualcosa con una risorsa. Nota d&apos;uso: utilizza i valori del vocabolario controllato Licenze (documentazione informatica DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/LicenseDocument"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Documento di Licenza</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">License Document</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A legal document giving official permission to do something with a resource.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un documento legale che dà il permesso ufficiale di fare qualcosa con una risorsa.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from the Licenze controlled vocabulary https://schema.gov.it/lodview/controlled-vocabulary/licences (DCAT AP IT documentation).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza i valori del vocabolario controllato Licenze https://schema.gov.it/lodview/controlled-vocabulary/licences (documentazione informatica DCAT AP IT).</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/LinguisticSystem -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/LinguisticSystem">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A system of signs, symbols, sounds, gestures, or rules used in communication. Usage Note: Uses values from the EU Language authority table (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un sistema di segni, simboli, suoni, gesti o regole usate nella comunicazione. Nota d&apos;uso: utilizza i valori della authority table Languages dell&apos;UE (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/LinguisticSystem"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Linguistic System</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Sistema Linguistico</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A system of signs, symbols, sounds, gestures, or rules used in communication.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un sistema di segni, simboli, suoni, gesti o regole usate nella comunicazione.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Deve essere utilizzato il vocabolario http://publications.europa.eu/resource/authority/language</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from the EU Language authority table http://publications.europa.eu/resource/authority/language .</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/Location -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/Location">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A spatial region or named place. Usage Note: Uses values from Geonames and Wikidata. The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location and crm:E53_Place, which refer specifically to geographical places. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una regione spaziale o un luogo identificato da un nome. Nota d&apos;uso: Utilizza i valori di Wikidata. Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Location"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Localizzazione Geografica</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Location</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A spatial region or named place.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una regione spaziale o un luogo identificato da un nome.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from Geonames and Wikidata. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location and crm:E53_Place, which refer specifically to geographical places. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza i valori di Wikidata o Geonames. Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/MediaType -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/MediaType">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/MediaTypeOrExtent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A file format or physical medium. Usage Note: Uses values from the EU File Type authority table (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Formato di file o supporto fisico. Nota d&apos;uso: utilizza i valori della authority table File Type dell’UE (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/MediaType"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Media Type</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Tipo Di Media</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A file format or physical medium.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Formato di file o supporto fisico. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from the EU File Type authority table http://publications.europa.eu/resource/authority/file-type (DCAT AP documentation).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">utilizza i valori della authority table File Type dell’UE http://publications.europa.eu/resource/authority/file-type (documentazione DCAT AP).</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/MediaTypeOrExtent -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/MediaTypeOrExtent">
        <rdfs:comment xml:lang="en">Media type or extent. Usage Note: Uses values from the EU File Type authority table where possible (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Tipo di media o estensione. Nota d&apos;uso: utilizza i valori della authority table File Type dell’UE, ove possibile (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/MediaTypeOrExtent"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Media Type Or Extent</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Tipo Di Media O Estensione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Media type or extent. </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Tipo di media o estensione. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from the EU File Type authority table http://publications.europa.eu/resource/authority/file-type where possible. (DCAT AP documentation).</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza, ove possibile, i valori della tabella della authority table File Type dell’UE http://publications.europa.eu/resource/authority/file-type. (Documentazione DCAT AP).</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/PeriodOfTime -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/PeriodOfTime">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An interval of time that is named or defined by its start and end dates. Usage Note: Uses values from Wikidata.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un intervallo temporale identificato o definito da proprie date di inizio e fine. Note d&apos;Uso: Utilizza valori da Wikidata</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/PeriodOfTime"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Period of Time</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Periodo Temporale</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An interval of time that is named or defined by its start and end dates.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un intervallo temporale identificato o definito da proprie date di inizio e fine.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Uses values from Wikidata.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Utilizza valori da Wikidata</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/RightsStatement -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/RightsStatement">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A statement about the intellectual property rights (IPR) held in or over a resource, a legal document giving official permission to do something with a resource, or a statement about access rights. Usage Note: This class is primarily intended to cover rights outside the scope of the Licenze controlled vocabulary, such as copyright statements.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una dichiarazione sui diritti di proprietà intellettuale (DPI) detenuti in o su una risorsa, un documento legale che dà il permesso ufficiale di fare qualcosa con una risorsa o una dichiarazione sui diritti di accesso. Nota d&apos;uso: questa classe è destinata principalmente a coprire i diritti che non rientrano nell&apos;ambito del vocabolario controllato Licenze, come le dichiarazioni di copyright.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/RightsStatement"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Dichiarazione Dei Diritti</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Rights Statement</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A statement about the intellectual property rights (IPR) held in or over a resource, a legal document giving official permission to do something with a resource, or a statement about access rights.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una dichiarazione sui diritti di proprietà intellettuale (DPI) detenuti in o su una risorsa, un documento legale che dà il permesso ufficiale di fare qualcosa con una risorsa o una dichiarazione sui diritti di accesso. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è destinata principalmente a coprire i diritti che non rientrano nell&apos;ambito del vocabolario controllato Licenze, come le dichiarazioni di copyright.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is primarily intended to cover rights outside the scope of the Licenze controlled vocabulary, such as copyright statements.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/Standard -->

    <owl:Class rdf:about="http://purl.org/dc/terms/Standard">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A reference point against which other things can be evaluated or compared.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un punto di riferimento rispetto al quale si possono valutare o confrontare altre cose.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/Standard"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Standard</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Standard</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A reference point against which other things can be evaluated or compared.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un punto di riferimento rispetto al quale si possono valutare o confrontare altre cose.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Concept</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Concetto</rdfs:label>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è inclusa come range per le proprietà dcat:theme e dct:type, nonché per varie altre proprietà all&apos;interno di DCAT relative a formati, diritti e standard.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is included as the range for the dcat:theme and dct:type properties as well as various other properties within DCAT related to formats, rights, and standards.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Concept Scheme</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Schema Di Concetto</rdfs:label>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è inclusa come range per la proprietà dcat:themeTaxonomy.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is included as the range for the dcat:themeTaxonomy property.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/adms#Identifier -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/adms#Identifier">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An identifier in a particular context, consisting of the content string that is the identifier; an optional identifier for the identifier scheme; an optional identifier for the version of the identifier scheme; an optional identifier for the agency that manages the identifier scheme.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un identificatore in un particolare contesto, costituito dalla stringa di contenuto che costituisce l&apos;identificatore; un identificatore opzionale per lo schema di identificazione; un identificatore opzionale per la versione dello schema di identificazione; un identificatore opzionale per l&apos;agenzia che gestisce lo schema di identificazione.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/adms#Identifier"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Identificativo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Identifier</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An identifier in a particular context, consisting of the content string that is the identifier; an optional identifier for the identifier scheme; an optional identifier for the version of the identifier scheme; an optional identifier for the agency that manages the identifier scheme.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un identificatore in un particolare contesto, costituito dalla stringa di contenuto che costituisce l&apos;identificatore; un identificatore opzionale per lo schema di identificazione; un identificatore opzionale per la versione dello schema di identificazione; un identificatore opzionale per l&apos;agenzia che gestisce lo schema di identificazione.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A catalogue or repository that hosts the Datasets or Data Services being described (DCAT AP documentation). Usage Note: This class is intended to represent research projects as containers (rather than activities) for outputs, which are themselves conceptualized using the DCAT dataset and data service classes. The most common example of such containers would be websites where the project and its outputs are documented, shared, and, sometimes, made available for interaction. While the KNOT-DM refers to the DCAT AP definition, the W3C definition of the catalogue class, as &quot;a curated collection of metadata about resources (e.g., datasets and data services in the context of a data catalog)&quot;, is also useful as is the usage note that web-base data catalogs are typically represented as a single instance of the class. Furthermore, the W3C version of DCAT explicitly makes dcat:Catalog a subclass of dcat:Dataset, allowing to conceptualize the research project as container as another form of output from the research project as activity. See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un catalogo o un repository che ospita i dataset o i servizi dati descritti (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: questa classe è destinata a rappresentare i progetti di ricerca come contenitori (piuttosto che attività) per i risultati, che sono a loro volta concettualizzati utilizzando le classi di dataset e servizi di dati DCAT. L&apos;esempio più comune di tali contenitori sono i siti web in cui il progetto e i suoi risultati sono documentati, condivisi e, talvolta, resi disponibili per l&apos;interazione. Mentre il KNOT-DM fa riferimento alla definizione DCAT AP, è utile anche la definizione W3C della classe catalogo, come &apos;una raccolta curata di metadati su risorse (ad esempio, dataset e servizi di dati nel contesto di un catalogo di dati)&apos;, così come la nota d&apos;uso secondo cui i cataloghi di dati in linea sono tipicamente rappresentati come una singola istanza della classe. Inoltre, la versione W3C di DCAT rende esplicitamente dcat:Catalog una sottoclasse di dcat:Dataset, permettendo di concettualizzare il progetto di ricerca come contenitore come un&apos;altra forma di output del progetto di ricerca come attività. Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Catalog"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Catalogo</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Catalogue</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A catalogue or repository that hosts the Datasets or Data Services being described (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un catalogo o un repository che ospita i dataset o i servizi dati descritti (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è destinata a rappresentare i progetti di ricerca come contenitori (piuttosto che attività) per i risultati, che sono a loro volta concettualizzati utilizzando le classi di dataset e servizi di dati DCAT. L&apos;esempio più comune di tali contenitori sono i siti web in cui il progetto e i suoi risultati sono documentati, condivisi e, talvolta, resi disponibili per l&apos;interazione. Mentre il KNOT-DM fa riferimento alla definizione DCAT AP, è utile anche la definizione W3C della classe catalogo, come &apos;una raccolta curata di metadati su risorse (ad esempio, dataset e servizi di dati nel contesto di un catalogo di dati)&apos;, così come la nota d&apos;uso secondo cui i cataloghi di dati su base web sono tipicamente rappresentati come una singola istanza della classe. Inoltre, la versione W3C di DCAT rende esplicitamente dcat:Catalog una sottoclasse di dcat:Dataset, permettendo di concettualizzare il progetto di ricerca come contenitore come un&apos;altra forma di output del progetto di ricerca come attività. Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended to represent research projects as containers (rather than activities) for outputs, which are themselves conceptualized using the DCAT dataset and data service classes. The most common example of such containers would be websites where the project and its outputs are documented, shared, and, sometimes, made available for interaction. While the KNOT-DM refers to the DCAT AP definition, the W3C definition of the catalogue class, as &quot;a curated collection of metadata about resources (e.g., datasets and data services in the context of a data catalog)&quot;, is also useful as is the usage note that web-base data catalogs are typically represented as a single instance of the class. Furthermore, the W3C version of DCAT explicitly makes dcat:Catalog a subclass of dcat:Dataset, allowing to conceptualize the research project as container as another form of output from the research project as activity. See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A description of a Dataset’s entry in the Catalogue (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Descrizione del record di un Dataset nel Catalogo (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#CatalogRecord"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Catalogue Record</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Record Di Catalogo</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A description of a Dataset’s entry in the Catalogue (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Descrizione del record di un Dataset nel Catalogo (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#DataService -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A collection of operations that provides access to one or more datasets or data processing functions (DCAT AP documentation). Usage Note: This class is intended to represent web services that give access to datasets and/or data processing functions. In many cases these web services may well be part of the same website that is also conceptualized as an individual of the dcat:Catalog class, therefore a research project&apos;s website may fulfill the conceptual function of both a container for the project&apos;s outputs by collecting the relevant (meta)data in one place and a web service that gives access to the underlying data(sets) and data processing functions to interact with the data(sets) such as search functionalities (to use one of the most common examples). The KNOT-DM also refers to the usage guide note about distinctions between data service and distribution included in the DCAT AP 2.1.1 release that makes the following points: &quot;a data service is an entity in its own right&quot; that &quot;provides access to datasets or data processing functions&quot;; a distribution is &quot;not required to be the result of the data service operations&quot;; &quot;anything that has not the intend to provide a downloadable representation of a dataset is a data service, [they] offer smarter, more interactive ways to the data&quot;. See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una collezione di operazioni che fornisce accesso a uno o più insiemi di dati o funzioni di elaborazione dei dati (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: questa classe è destinata a rappresentare servizi web che danno accesso a insiemi di dati e/o a funzioni di elaborazione dei dati. In molti casi questi servizi web possono essere parte dello stesso sito web che è anche concettualizzato come un individuo della classe dcat:Catalog, quindi il sito web di un progetto di ricerca può svolgere la funzione concettuale sia di contenitore per i risultati del progetto, raccogliendo i (meta)dati pertinenti in un unico luogo, sia di servizio web che dà accesso ai dati sottostanti e alle funzioni di elaborazione dei dati per interagire con i dati, come le funzionalità di ricerca (per usare uno degli esempi più comuni). Il KNOT-DM fa riferimento anche alla nota della guida all&apos;uso sulle distinzioni tra servizio dati e distribuzione inclusa nella release DCAT AP 2.1.1, che contiene i seguenti punti: &quot;un servizio dati è un&apos;entità a sé stante&quot; che &quot;fornisce accesso a insiemi di dati o a funzioni di elaborazione dei dati&quot;; una distribuzione &quot;non deve essere il risultato delle operazioni del servizio dati&quot;; &quot;qualsiasi cosa che non abbia l&apos;intento di fornire una rappresentazione scaricabile di un insieme di dati è un servizio dati, [essi] offrono modi più intelligenti e interattivi per accedere ai dati&quot;. Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#DataService"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Data Service</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Servizio Dati</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A collection of operations that provides access to one or more datasets or data processing functions (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una collezione di operazioni che fornisce accesso a uno o più insiemi di dati o funzioni di elaborazione dei dati (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended to represent web services that give access to datasets and/or data processing functions. In many cases these web services may well be part of the same website that is also conceptualized as an individual of the dcat:Catalog class, therefore a research project&apos;s website may fulfill the conceptual function of both a container for the project&apos;s outputs by collecting the relevant (meta)data in one place and a web service that gives access to the underlying data(sets) and data processing functions to interact with the data(sets) such as search functionalities (to use one of the most common examples). The KNOT-DM also refers to the usage guide note about distinctions between data service and distribution included in the DCAT AP 2.1.1 release that makes the following points: &quot;a data service is an entity in its own right&quot; that &quot;provides access to datasets or data processing functions&quot;; a distribution is &quot;not required to be the result of the data service operations&quot;; &quot;anything that has not the intend to provide a downloadable representation of a dataset is a data service, [they] offer smarter, more interactive ways to the data&quot;. See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">questa classe è destinata a rappresentare servizi web che danno accesso a insiemi di dati e/o a funzioni di elaborazione dei dati. In molti casi questi servizi web possono essere parte dello stesso sito web che è anche concettualizzato come un individuo della classe dcat:Catalog, quindi il sito web di un progetto di ricerca può svolgere la funzione concettuale sia di contenitore per i risultati del progetto, raccogliendo i (meta)dati pertinenti in un unico luogo, sia di servizio web che dà accesso ai dati sottostanti e alle funzioni di elaborazione dei dati per interagire con i dati, come le funzionalità di ricerca (per usare uno degli esempi più comuni). Il KNOT-DM fa riferimento anche alla nota della guida all&apos;uso sulle distinzioni tra servizio dati e distribuzione inclusa nella release DCAT AP 2.1.1, che contiene i seguenti punti: &quot;un servizio dati è un&apos;entità a sé stante&quot; che &quot;fornisce accesso a insiemi di dati o a funzioni di elaborazione dei dati&quot;; una distribuzione &quot;non deve essere il risultato delle operazioni del servizio dati&quot;; &quot;qualsiasi cosa che non abbia l&apos;intento di fornire una rappresentazione scaricabile di un insieme di dati è un servizio dati, [essi] offrono modi più intelligenti e interattivi per accedere ai dati&quot;. Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A collection of data, published or curated by a single agent, and available for access or download in one or more representations (W3C DCAT documentation). Usage Note: This class is intended to represent digital outputs of research projects, whatever their &apos;form&apos;. As such an annotated textual corpus, a piece of software written in Java, and a relational database storing information about physical items can all be conceptualized as a dataset, with the research project that led to their creation conceptualized within the DCAT segment of the KNOT-DM as the catalogue that holds their (meta)data and the website that makes it possible to interact with them conceptualized as the data service (the research project as activity is conceptualized with classes from PROV-O and CIDOC CRM). See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una raccolta di dati, pubblicata o curata da un singolo agente e disponibile per l&apos;accesso o il download in una o più rappresentazioni (documentazione W3C DCAT). Nota d&apos;uso: questa classe è destinata a rappresentare i risultati digitali di progetti di ricerca, indipendentemente dalla loro &apos;forma&apos;. Per questo motivo, un corpus testuale annotato, un software scritto in Java e un database relazionale che memorizza informazioni su oggetti fisici possono essere concettualizzati come un insieme di dati, con il progetto di ricerca che ha portato alla loro creazione concettualizzato all&apos;interno del segmento DCAT del KNOT-DM come il catalogo che contiene i loro (meta)dati e il sito web che rende possibile interagire con essi concettualizzato come il servizio dati (il progetto di ricerca come attività è concettualizzato con le classi di PROV-O e CIDOC CRM). Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Dataset"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Dataset</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Dataset</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A collection of data, published or curated by a single agent, and available for access or download in one or more representations (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una raccolta di dati, pubblicata o curata da un singolo agente e disponibile per l&apos;accesso o il download in una o più rappresentazioni (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è destinata a rappresentare i risultati digitali di progetti di ricerca, indipendentemente dalla loro &apos;forma&apos;. Per questo motivo, un corpus testuale annotato, un software scritto in Java e un database relazionale che memorizza informazioni su oggetti fisici possono essere concettualizzati come un insieme di dati, con il progetto di ricerca che ha portato alla loro creazione concettualizzato all&apos;interno del segmento DCAT del KNOT-DM come il catalogo che contiene i loro (meta)dati e il sito web che rende possibile interagire con essi concettualizzato come il servizio dati (il progetto di ricerca come attività è concettualizzato con le classi di PROV-O e CIDOC CRM). Per esempi pratici, consultare la documentazione del KNOT-DM sul nostro sito web.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended to represent digital outputs of research projects, whatever their &apos;form&apos;, and is conceptually related to prov:Entity and crmdig:D1_Digital_Object within the KNOT-DM&apos;s three segments. As such an annotated textual corpus, a piece of software written in Java, and a relational database storing information about physical items can all be conceptualized as a dataset, with the research project that led to their creation conceptualized within the DCAT segment of the KNOT-DM as the catalogue that holds their (meta)data and the website that makes it possible to interact with them conceptualized as the data service (the research project as activity is conceptualized with classes from PROV-O and CIDOC CRM). See the KNOT-DM documentation on our website for practical examples.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An accessible form of a dataset such as a downloadable file (W3C DCAT documentation). Usage Note: This class is intended to represent the downloadable forms that a dataset can take. While both the W3C and DCAT AP definitions could be interpreted as covering non-downloable forms (one can access a dataset via a web interface and never actually have access to the underlying data itself on a local machine), within the context of the KNOT-DM the distribution class explicitly refers only to downloadable forms. As with the data service class, we make close reference to the DCAT AP 2.1.1 usage guide note on distinctions between distribution and data service, which makes it clear that while datasets and data services are entities in their own right a distribution cannot exist without its dataset. It further states: &quot;distributions are specific representations of a dataset, described with the intend to facilitate the delivery of the data as file to a reuser. The access URL (preferably download URL) will provide a simple way to obtain (download) the content of the dataset in the representation specified by the distribution. The obtained (downloaded) content is fully determined by the publisher of the distribution. Only after obtaining the data the (re)user can change the data according to its needs. &quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una forma accessibile di un insieme di dati, come un file scaricabile (documentazione W3C DCAT). Nota d&apos;uso: questa classe intende rappresentare le forme scaricabili che un insieme di dati può assumere. Mentre entrambe le definizioni W3C e DCAT AP potrebbero essere interpretate come comprendenti forme non scaricabili (si può accedere a un dataset tramite un&apos;interfaccia web e non avere mai accesso ai dati sottostanti su una macchina locale), nel contesto del KNOT-DM la classe di distribuzione si riferisce esplicitamente solo alle forme scaricabili. Come per la classe del servizio dati, facciamo riferimento alla nota della guida all&apos;uso DCAT AP 2.1.1 sulle distinzioni tra distribuzione e servizio dati, che chiarisce che mentre i dataset e i servizi dati sono entità a sé stanti, una distribuzione non può esistere senza il suo dataset. Si legge inoltre che: Le &quot;distribuzioni sono rappresentazioni specifiche di un set di dati, descritte con l&apos;intento di facilitare la consegna dei dati come file a un riutilizzatore. L&apos;URL di accesso (preferibilmente di download) fornirà un modo semplice per ottenere (scaricare) il contenuto del set di dati nella rappresentazione specificata dalla distribuzione. Il contenuto ottenuto (scaricato) è completamente determinato dall&apos;editore della distribuzione. Solo dopo aver ottenuto i dati, il (ri)utente può modificarli in base alle proprie esigenze. &quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#Distribution"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Distribution</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Distribuzione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An accessible form of a dataset such as a downloadable file (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una forma accessibile di un insieme di dati, come un file scaricabile (documentazione W3C DCAT).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe intende rappresentare le forme scaricabili che un insieme di dati può assumere. Mentre entrambe le definizioni W3C e DCAT AP potrebbero essere interpretate come comprendenti forme non scaricabili (si può accedere a un dataset tramite un&apos;interfaccia web e non avere mai accesso ai dati sottostanti su una macchina locale), nel contesto del KNOT-DM la classe di distribuzione si riferisce esplicitamente solo alle forme scaricabili. Come per la classe del servizio dati, facciamo riferimento alla nota della guida all&apos;uso DCAT AP 2.1.1 sulle distinzioni tra distribuzione e servizio dati, che chiarisce che mentre i dataset e i servizi dati sono entità a sé stanti, una distribuzione non può esistere senza il suo dataset. Si legge inoltre che: Le &quot;distribuzioni sono rappresentazioni specifiche di un set di dati, descritte con l&apos;intento di facilitare la consegna dei dati come file a un riutilizzatore. L&apos;URL di accesso (preferibilmente di download) fornirà un modo semplice per ottenere (scaricare) il contenuto del set di dati nella rappresentazione specificata dalla distribuzione. Il contenuto ottenuto (scaricato) è completamente determinato dall&apos;editore della distribuzione. Solo dopo aver ottenuto i dati, il (ri)utente può modificarli in base alle proprie esigenze. &quot;</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended to represent the downloadable forms that a dataset can take. While both the W3C and DCAT AP definitions could be interpreted as covering non-downloable forms (one can access a dataset via a web interface and never actually have access to the underlying data itself on a local machine), within the context of the KNOT-DM the distribution class explicitly refers only to downloadable forms. As with the data service class, we make close reference to the DCAT AP 2.1.1 usage guide note on distinctions between distribution and data service, which makes it clear that while datasets and data services are entities in their own right a distribution cannot exist without its dataset. It further states: &quot;distributions are specific representations of a dataset, described with the intend to facilitate the delivery of the data as file to a reuser. The access URL (preferably download URL) will provide a simple way to obtain (download) the content of the dataset in the representation specified by the distribution. The obtained (downloaded) content is fully determined by the publisher of the distribution. Only after obtaining the data the (re)user can change the data according to its needs. &quot;.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/org#Organization -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#Organization">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Rappresenta un insieme di persone organizzate in una comunità o in un&apos;altra struttura sociale, commerciale o politica. Il gruppo ha uno scopo o una ragione di esistenza comune che va oltre l&apos;insieme delle persone che ne fanno parte e può agire come agente. Le organizzazioni sono spesso scomponibili in strutture gerarchiche. Nota d&apos;uso: Questa classe dovrebbe essere utilizzata per aiutare a rappresentare la struttura organizzativa delle entità responsabili dei progetti di ricerca, come i dipartimenti e/o i laboratori che fanno parte delle università.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Represents a collection of people organized together into a community or other social, commercial or political structure. The group has some common purpose or reason for existence which goes beyond the set of people belonging to it and can act as an Agent. Organizations are often decomposable into hierarchical structures. Usage Note: This class should be used to help represent the organizational structure of the entities responsible for research projects, such as departments and/or laboratories that are part of universities.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#Organization"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Organization</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Organizzazione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Rappresenta un insieme di persone organizzate in una comunità o in un&apos;altra struttura sociale, commerciale o politica. Il gruppo ha uno scopo o una ragione di esistenza comune che va oltre l&apos;insieme delle persone che ne fanno parte e può agire come agente. Le organizzazioni sono spesso scomponibili in strutture gerarchiche.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Represents a collection of people organized together into a community or other social, commercial or political structure. The group has some common purpose or reason for existence which goes beyond the set of people belonging to it and can act as an Agent. Organizations are often decomposable into hierarchical structures.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe dovrebbe essere utilizzata per aiutare a rappresentare la struttura organizzativa delle entità responsabili dei progetti di ricerca, come i dipartimenti e/o i laboratori che fanno parte delle università.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class should be used to help represent the organizational structure of the entities responsible for research projects, such as departments and/or laboratories that are part of universities.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/org#OrganizationalUnit -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/org#OrganizationalUnit">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/org#Organization"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An Organization such as a department or support unit which is part of some larger Organization and only has full recognition within the context of that Organization. In particular the unit would not be regarded as a legal entity in its own right. Usage Note: This class should be used to represent entities such as departments or laboratories which are often responsible for creating research projects and their outputs.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un&apos;organizzazione come un dipartimento o un&apos;unità di supporto che fa parte di un&apos;organizzazione più grande e che ha pieno riconoscimento solo nel contesto di tale organizzazione. In particolare, l&apos;unità non è considerata un&apos;entità legale a sé stante. Nota d&apos;uso: questa classe dovrebbe essere utilizzata per rappresentare entità come dipartimenti o laboratori che sono spesso responsabili della creazione di progetti di ricerca e dei loro risultati.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://www.w3.org/TR/vocab-org/#org:OrganizationalUnit"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Organizational Unit</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Unità Organizzativa</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An Organization such as a department or support unit which is part of some larger Organization and only has full recognition within the context of that Organization. In particular the unit would not be regarded as a legal entity in its own right.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un&apos;organizzazione come un dipartimento o un&apos;unità di supporto che fa parte di un&apos;organizzazione più grande e che ha pieno riconoscimento solo nel contesto di tale organizzazione.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe dovrebbe essere utilizzata per rappresentare entità come dipartimenti o laboratori che sono spesso responsabili della creazione di progetti di ricerca e dei loro risultati.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class should be used to represent entities such as departments or laboratories which are often responsible for creating research projects and their outputs.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Activity -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Activity">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An activity is something that occurs over a period of time and acts upon or with entities; it may include consuming, processing, transforming, modifying, relocating, using, or generating entities. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of activity, the data model conceptualizes research projects as examples of activities using E7_Activity (in the cultural heritage context) and prov:Activity (in the provenance context), which conceptualizes activity as related to time as well as acting upon entities. The DCAT model includes a clear connection between the dataset class and the activity class via the prov:wasGeneratedBy property which is a starting point for the KNOT-DM&apos;s dual conceptualization of research projects as both activity and datasets that contain other datasets (dcat:Catalog). In this sense, a research project is an activity that generates a container that holds all of the output of the activity. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un&apos;attività è qualcosa che si verifica in un periodo di tempo e agisce su o con le entità; può includere il consumo, l&apos;elaborazione, la trasformazione, la modifica, il trasferimento, l&apos;utilizzo o la generazione di entità. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi.. Nel caso dell&apos;attività, il modello di dati concettualizza i progetti di ricerca come esempi di attività utilizzando E7_Activity (nel contesto dei beni culturali) e prov:Activity (nel contesto della provenienza), che concettualizza l&apos;attività come legata al tempo e all&apos;azione sulle entità. Il modello DCAT include una chiara connessione tra la classe dataset e la classe activity attraverso la proprietà prov:wasGeneratedBy, che è un punto di partenza per la doppia concettualizzazione del KNOT-DM dei progetti di ricerca come attività e dataset che contengono altri dataset (dcat:Catalog). In questo senso, un progetto di ricerca è un&apos;attività che genera un contenitore che contiene tutti gli output dell&apos;attività. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Activity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Attività</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An activity is something that occurs over a period of time and acts upon or with entities; it may include consuming, processing, transforming, modifying, relocating, using, or generating entities.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un&apos;attività è qualcosa che si verifica in un periodo di tempo e agisce su o con le entità; può includere il consumo, l&apos;elaborazione, la trasformazione, la modifica, il trasferimento, l&apos;utilizzo o la generazione di entità.</skos:definition>
        <skos:note xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of activity, the data model conceptualizes research projects as examples of activities using E7_Activity (in the cultural heritage context) and prov:Activity (in the provenance context), which conceptualizes activity as related to time as well as acting upon entities. The DCAT model includes a clear connection between the dataset class and the activity class via the prov:wasGeneratedBy property which is a starting point for the KNOT-DM&apos;s dual conceptualization of research projects as both activity and datasets that contain other datasets (dcat:Catalog). In this sense, a research project is an activity that generates a container that holds all of the output of the activity. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:note>
        <skos:note xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi.. Nel caso dell&apos;attività, il modello di dati concettualizza i progetti di ricerca come esempi di attività utilizzando E7_Activity (nel contesto dei beni culturali) e prov:Activity (nel contesto della provenienza), che concettualizza l&apos;attività come legata al tempo e all&apos;azione sulle entità. Il modello DCAT include una chiara connessione tra la classe dataset e la classe activity attraverso la proprietà prov:wasGeneratedBy, che è un punto di partenza per la doppia concettualizzazione del KNOT-DM dei progetti di ricerca come attività e dataset che contengono altri dataset (dcat:Catalog). In questo senso, un progetto di ricerca è un&apos;attività che genera un contenitore che contiene tutti gli output dell&apos;attività. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:note>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Agent -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Agent">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An agent is something that bears some form of responsibility for an activity taking place, for the existence of an entity, or for another agent&apos;s activity. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un agente è qualcosa che ha una qualche forma di responsabilità per un&apos;attività che si svolge, per l&apos;esistenza di un&apos;entità o per l&apos;attività di un altro agente. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Agent"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Agent (PROV-O)</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Agente (PROV-O)</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An agent is something that bears some form of responsibility for an activity taking place, for the existence of an entity, or for another agent&apos;s activity.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un agente è qualcosa che ha una qualche forma di responsabilità per un&apos;attività che si svolge, per l&apos;esistenza di un&apos;entità o per l&apos;attività di un altro agente.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Entity -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Entity">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An entity is a physical, digital, conceptual, or other kind of thing with some fixed aspects; entities may be real or imaginary. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the academic provenance segment of the data model, an entity is primarily intended to represent research outputs (which can also be conceptualized as instances of crmdig:D1_Digital_Object and dcat:Dataset in the other segments of the data model) or things that have a relationship to the research project such as objects that are digitized or primary subjects of research. For example, a dataset produced by a research project would be an instance of dcat:Dataset, crmdig:D1_Digital_Object (produced by a D7 class activity) and prov:Entity (generated by a prov:Activity) while a historical figure that is the subject of the research may be an instance of prov:Entity.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un&apos;entità è una cosa fisica, digitale, concettuale o di altro tipo con alcuni aspetti fissi; le entità possono essere reali o immaginarie. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi.. Nel segmento della provenienza accademica del modello di dati, un&apos;entità è destinata principalmente a rappresentare i risultati della ricerca (che possono anche essere concettualizzati come istanze di crmdig:D1_Digital_Object e dcat:Dataset negli altri segmenti del modello di dati) o cose che hanno una relazione con il progetto di ricerca, come oggetti digitalizzati o soggetti primari della ricerca. Ad esempio, un dataset prodotto da un progetto di ricerca sarebbe un&apos;istanza di dcat:Dataset, crmdig:D1_Digital_Object (prodotto da un&apos;attività di classe D7) e prov:Entity (generato da un&apos;attività prov:Activity), mentre un personaggio storico oggetto della ricerca potrebbe essere un&apos;istanza di prov:Entity.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Entity"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Entity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Entità</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An entity is a physical, digital, conceptual, or other kind of thing with some fixed aspects; entities may be real or imaginary.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un&apos;entità è una cosa fisica, digitale, concettuale o di altro tipo con alcuni aspetti fissi; le entità possono essere reali o immaginarie.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the academic provenance segment of the data model, an entity is primarily intended to represent research outputs (which can also be conceptualized as instances of crmdig:D1_Digital_Object and dcat:Dataset in the other segments of the data model) or things that have a relationship to the research project such as objects that are digitized or primary subjects of research. For example, a dataset produced by a research project would be an instance of dcat:Dataset, crmdig:D1_Digital_Object (produced by a D7 class activity) and prov:Entity (generated by a prov:Activity) while a historical figure that is the subject of the research may be an instance of prov:Entity.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza accademica - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che gli individui dovrebbero essere assegnati a ciascuna classe (come appropriato) per evitare problemi.. Nel segmento della provenienza accademica del modello di dati, un&apos;entità è destinata principalmente a rappresentare i risultati della ricerca (che possono anche essere concettualizzati come istanze di crmdig:D1_Digital_Object e dcat:Dataset negli altri segmenti del modello di dati) o cose che hanno una relazione con il progetto di ricerca, come oggetti digitalizzati o soggetti primari della ricerca. Ad esempio, un dataset prodotto da un progetto di ricerca sarebbe un&apos;istanza di dcat:Dataset, crmdig:D1_Digital_Object (prodotto da un&apos;attività di classe D7) e prov:Entity (generato da un&apos;attività prov:Activity), mentre un personaggio storico oggetto della ricerca potrebbe essere un&apos;istanza di prov:Entity.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/ns/prov#Location -->

    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#Location">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A location can be an identifiable geographic place (ISO 19112), but it can also be a non-geographic place such as a directory, row, or column. As such, there are numerous ways in which location can be expressed, such as by a coordinate, address, landmark, and so forth. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location and crm:E53_Place, which refer specifically to geographical places. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Una posizione può essere un luogo geografico identificabile (ISO 19112), ma può anche essere un luogo non geografico come una directory, una riga o una colonna. Per questo motivo, esistono numerosi modi in cui la posizione può essere espressa, come ad esempio una coordinata, un indirizzo, un punto di riferimento e così via. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che, per evitare problemi, è necessario assegnare le singole classi (a seconda dei casi). Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Location"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">Localizzazione Geografica (PROV-O)</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Location (PROV-O)</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A location can be an identifiable geographic place (ISO 19112), but it can also be a non-geographic place such as a directory, row, or column. As such, there are numerous ways in which location can be expressed, such as by a coordinate, address, landmark, and so forth.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Una posizione può essere un luogo geografico identificabile (ISO 19112), ma può anche essere un luogo non geografico come una directory, una riga o una colonna. Per questo motivo, esistono numerosi modi in cui la posizione può essere espressa, come ad esempio una coordinata, un indirizzo, un punto di riferimento e così via.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of places related to a research project, the data model also makes use of dct:Location and crm:E53_Place, which refer specifically to geographical places. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza tale che, per evitare problemi, è necessario assegnare le singole classi (a seconda dei casi). Nel caso di luoghi legati a un progetto di ricerca, il modello di dati fa uso anche di dct:Location, che ha una stretta somiglianza concettuale con E53_Place in modo semplificato, e di prov:Location, che concettualizza la posizione sia come geografica che non geografica. Si rimanda alla documentazione del Modello dei dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent -->

    <owl:Class rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An agent (eg. person, group, software or physical artifact) [...] that does stuff. Usage Note: Two classes from the Org Ontology which are sub-classes of foaf:Agent are also included to help further clarify the organizational structure behind foaf:Agent, such as when a department is responsible for a research project but it itself is part of the wider organization that is its university. The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage, provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Un agente (es. persona, gruppo, software o artefatto fisico) [...] che fa delle cose. Nota d&apos;uso: sono state incluse anche due classi dell&apos;ontologia Org che sono sotto-classe di foaf:Agent per aiutare a chiarire ulteriormente la struttura organizzativa di foaf:Agent, come nel caso in cui un dipartimento sia responsabile di un progetto di ricerca ma faccia esso stesso parte della più ampia organizzazione che è la sua università. il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che agli individui venga assegnata ogni classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Agent"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Agent</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Agente</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An agent (eg. person, group, software or physical artifact) [...] that does stuff.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">Un agente (es. persona, gruppo, software o artefatto fisico) [...] che fa delle cose.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">An agent (eg. person, group, software or physical artifact) [...] that does stuff. Usage Note: Two classes from the Org Ontology which are sub-classes of foaf:Agent are also included to help further clarify the organizational structure behind foaf:Agent, such as when a department is responsible for a research project but it itself is part of the wider organization that is its university. The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage, provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. In the case of people or entities involved in research projects, the PROV-O definition underlines the responsibility of an agent towards an activity or entity whereas the FOAF definition focuses on the aspect of doing and the CIDOC CRM definition focuses on the potential of actors to do things. Please see the Data Model documentation for full details of how KNOT-DM makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Un agente (es. persona, gruppo, software o artefatto fisico) [...] che fa delle cose. Nota d&apos;uso: sono state incluse anche due classi dell&apos;ontologia Org che sono sotto-classe di foaf:Agent per aiutare a chiarire ulteriormente la struttura organizzativa di foaf:Agent, come nel caso in cui un dipartimento sia responsabile di un progetto di ricerca ma faccia esso stesso parte della più ampia organizzazione che è la sua università. il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che agli individui venga assegnata ogni classe (come appropriato) per evitare problemi. Nel caso di persone o entità coinvolte in progetti di ricerca, la definizione PROV-O sottolinea la responsabilità di un agente nei confronti di un&apos;attività o di un&apos;entità, mentre la definizione FOAF si concentra sull&apos;aspetto del fare e la definizione CIDOC CRM si concentra sul potenziale degli attori di fare cose. Si rimanda alla documentazione del Modello dei Dati per tutti i dettagli su come KNOT-DM fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Document -->

    <owl:Class rdf:about="http://xmlns.com/foaf/0.1/Document">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Rappresenta le cose che sono, in senso lato, &apos;documenti&apos;. Nota d&apos;uso: Per quanto riguarda la nota d&apos;uso nella documentazione FOAF che afferma di non fare distinzione tra documenti fisici ed elettronici all&apos;interno di questa classe, il KNOT-DM utilizza questa classe principalmente per i documenti elettronici.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Represents those things which are, broadly conceived, &apos;documents&apos;. Usage Note: With regards to the usage note in the FOAF documentation that states it does not make a distinction between physical and electronic documents within this class, the KNOT-DM primarily uses this class for electronic documents.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/Document"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Document</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Documento</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Rappresenta le cose che sono, in senso lato, &apos;documenti&apos;. </skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Represents those things which are, broadly conceived, &apos;documents&apos;.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Per quanto riguarda la nota d&apos;uso nella documentazione FOAF che afferma di non fare distinzione tra documenti fisici ed elettronici all&apos;interno di questa classe, il KNOT-DM utilizza questa classe principalmente per i documenti elettronici.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">With regards to the usage note in the FOAF documentation that states it does not make a distinction between physical and electronic documents within this class, the KNOT-DM primarily uses this class for electronic documents.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D10_Software_Execution -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D10_Software_Execution">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende gli eventi con cui un dispositivo digitale esegue un programma software o una serie di operazioni di calcolo su un oggetto digitale come un&apos;unica attività, che è completamente determinata dal suo ingresso digitale, dal software e dalle proprietà generiche del dispositivo. Nota d&apos;uso: questa classe è intesa come rappresentazione primaria di una sottoattività all&apos;interno dell’attività di un progetto di ricerca che prevede l&apos;utilizzo di software o di operazioni di calcolo su un oggetto digitale, come ad esempio la creazione di visualizzazioni di dati o di operazioni statistiche su un corpus di testi. KNOT-DM non limite le operazioni a un attività unica. I dettagli specifici dell&apos;esecuzione del software non rientrano nell&apos;ambito del KNOT-DM.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises events by which a digital device runs a software program or a series of computing operations on a digital object as a single task, which is completely determined by its digital input, the software and the generic properties of the device. Usage Note: This class is intended as the primary representation of a sub-activity within a research project activity that involves using software or computational operations on a digital object, such as for example creating data visualizations or statistical operations on a text corpus. KNOT-DM does not restrict the computing operations to a single task. The specific details of the software execution are outside the scope of the KNOT-DM.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D10_Software_Execution"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">D10 Esecuzione Software</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">D10 Software Execution</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende gli eventi con cui un dispositivo digitale esegue un programma software o una serie di operazioni di calcolo su un oggetto digitale come un&apos;unica attività, che è completamente determinata dal suo ingresso digitale, dal software e dalle proprietà generiche del dispositivo.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises events by which a digital device runs a software program or a series of computing operations on a digital object as a single task, which is completely determined by its digital input, the software and the generic properties of the device.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è intesa come rappresentazione primaria di una sottoattività all&apos;interno dell’attività di un progetto di ricerca che prevede l&apos;utilizzo di software o di operazioni di calcolo su un oggetto digitale, come ad esempio la creazione di visualizzazioni di dati o di operazioni statistiche su un corpus di testi. KNOT-DM non limite le operazioni a un attività unica. I dettagli specifici dell&apos;esecuzione del software non rientrano nell&apos;ambito del KNOT-DM.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended as the primary representation of a sub-activity within a research project activity that involves using software or computational operations on a digital object, such as for example creating data visualizations or statistical operations on a text corpus. KNOT-DM does not restrict the computing operations to a single task. The specific details of the software execution are outside the scope of the KNOT-DM.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D14_Software -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D14_Software">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende codici software, programmi informatici, procedure e funzioni utilizzate per far funzionare un sistema di oggetti digitali. Nota d&apos;uso: Questa classe deve essere utilizzata per rappresentare versioni concettuali del software: software come esempio di output di un progetto di ricerca e software utilizzato in un&apos;attività di progetto di ricerca (istanza di D7_Digital_Machine_Event) e ulteriormente qualificato utilizzando il Thesaurus tecnologico KNOT.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises software codes,computer programs,procedures, and functions that are used to operate a system of digital objects. Usage Note: This class should be used to represent conceptual versions of software: software as an example of the output of a research project; and software used in a research project activity (instance of D7_Digital_Machine_Event) and further qualified by using the KNOT Technology Thesaurus.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D14_Software"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">D14 Software</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">D14 Software</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises software codes,computer programs,procedures, and functions that are used to operate a system of digital objects.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="it">This class comprises software codes,computer programs,procedures, and functions that are used to operate a system of digital objects.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class should be used to represent conceptual versions of software: software as an example of the output of a research project; and software used in a research project activity (instance of D7_Digital_Machine_Event) and further qualified by using the KNOT Technology Thesaurus.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">This class should be used to represent conceptual versions of software: software as an example of the output of a research project; and software used in a research project activity (instance of D7_Digital_Machine_Event) and further qualified by using the KNOT Technology Thesaurus.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E70_Thing"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende oggetti immateriali identificabili che possono essere rappresentati come insiemi di sequenze di bit, quali insiemi di dati, testi elettronici, immagini, elementi audio o video, software, ecc. e sono documentati come singole unità. Qualsiasi aggregazione di istanze di oggetti digitali D1 in un insieme trattato come unità singola è considerata anch&apos;essa un&apos;istanza di oggetto digitale D1. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente a far sì che ai singoli individui venga assegnata ciascuna classe (a seconda dei casi) per evitare problemi. Questa classe funziona similarmente a prov:Entity ma all&apos;interno del segmento del patrimonio culturale del KNOT-DM e dovrebbe essere utilizzata per rappresentare i risultati delle attività dei progetti di ricerca, con particolare attenzione alla loro qualità come esempi di patrimonio culturale digitale prodotto e mantenuto dagli atenei italiani.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises identifiable immaterial items that can be represented as sets of bit sequences, such as data sets, e-texts, images, audio or video items, software, etc., and are documented as single units. Any aggregation of instances of D1 Digital Object into a whole treated as single unit is also regarded as an instance of D1 Digital Object. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage, provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. This class acts in a similar way as prov:Entity but within the cultural heritage segment of the KNOT-DM and should be used to represent outputs of research project activity, with a focus on their quality as examples of digital cultural heritage produced and maintained by Italian universities.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">D1 Digital Object</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">D1 Oggetto Digitale</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende oggetti immateriali identificabili che possono essere rappresentati come insiemi di sequenze di bit, quali insiemi di dati, testi elettronici, immagini, elementi audio o video, software, ecc. e sono documentati come singole unità. Qualsiasi aggregazione di istanze di oggetti digitali D1 in un insieme trattato come unità singola è considerata anch&apos;essa un&apos;istanza di oggetto digitale D1.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises identifiable immaterial items that can be represented as sets of bit sequences, such as data sets, e-texts, images, audio or video items, software, etc., and are documented as single units. Any aggregation of instances of D1 Digital Object into a whole treated as single unit is also regarded as an instance of D1 Digital Object.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente a far sì che ai singoli individui venga assegnata ciascuna classe (a seconda dei casi) per evitare problemi. Questa classe funziona similarmente a prov:Entity ma all&apos;interno del segmento del patrimonio culturale del KNOT-DM e dovrebbe essere utilizzata per rappresentare i risultati delle attività dei progetti di ricerca, con particolare attenzione alla loro qualità come esempi di patrimonio culturale digitale prodotto e mantenuto dagli atenei italiani.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage, provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. This class acts in a similar way as prov:Entity but within the cultural heritage segment of the KNOT-DM and should be used to represent outputs of research project activity, with a focus on their quality as examples of digital cultural heritage produced and maintained by Italian universities.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D2_Digitization_Process -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D2_Digitization_Process">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende eventi che portano alla creazione di istanze di D9 Oggetto Di Dati che rappresentano l&apos;aspetto e/o la forma di un&apos;istanza di E18 Cosa Fisica, come documenti cartacei, statue, edifici, dipinti, ecc. Un caso particolare è la conversione analogico-digitale di materiale audiovisivo. Questa classe rappresenta la transizione da una cosa materiale a una sua rappresentazione immateriale. Nota d&apos;uso: questa classe è intesa come rappresentazione primaria di una sottoattività all&apos;interno dell’attività un progetto di ricerca che prevede la digitalizzazione di oggetti fisici per creare copie digitali. Tali copie possono far parte dei risultati del progetto di ricerca, indipendentemente dal fatto che vengano o meno sottoposte a ulteriori processi. I dettagli del processo di digitalizzazione, come ad esempio il fatto che un oggetto digitale venga ulteriormente modificato prima di arrivare alla forma finale inclusa in un output ufficiale, pur potendo essere descritti dal modello CRM DIG, non rientrano nell&apos;ambito del KNOT-DM.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises events that result in the creation of instances of D9 Data Object that represent the appearance and/or form of an instance of E18 Physical Thing such as paper documents, statues, buildings, paintings, etc. A particular case is the analogue-to-digital conversion of audiovisual material. This class represents the transition from a material thing to an immaterial representation of it. Usage Note: This class is intended as the primary representation of a sub-activity within a research project activity that involves digitizing physical objects to create digital copies. Such copies may then form part of the research project&apos;s output, whether or not they go through further processes. The details of the digitization process, such as whether or not a digital object is further changed before arriving at the final form included in an official output, while able to be described by the CRM DIG model are outside the scope of the KNOT-DM.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D2_Digitization_Process"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">D2 Digitization Process</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">Processo Di Digitalizzazione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende eventi che portano alla creazione di istanze di D9 Data Object che rappresentano l&apos;aspetto e/o la forma di un&apos;istanza di E18 Physical Thing, come documenti cartacei, statue, edifici, dipinti, ecc. Un caso particolare è la conversione analogico-digitale di materiale audiovisivo. Questa classe rappresenta la transizione da una cosa materiale a una sua rappresentazione immateriale.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises events that result in the creation of instances of D9 Data Object that represent the appearance and/or form of an instance of E18 Physical Thing such as paper documents, statues, buildings, paintings, etc. A particular case is the analogue-to-digital conversion of audiovisual material. This class represents the transition from a material thing to an immaterial representation of it. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe è intesa come rappresentazione primaria di una sottoattività all&apos;interno dell’attività un progetto di ricerca che prevede la digitalizzazione di oggetti fisici per creare copie digitali. Tali copie possono far parte dei risultati del progetto di ricerca, indipendentemente dal fatto che vengano o meno sottoposte a ulteriori processi. I dettagli del processo di digitalizzazione, come ad esempio il fatto che un oggetto digitale venga ulteriormente modificato prima di arrivare alla forma finale inclusa in un output ufficiale, pur potendo essere descritti dal modello CRM DIG, non rientrano nell&apos;ambito del KNOT-DM.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class is intended as the primary representation of a sub-activity within a research project activity that involves digitizing physical objects to create digital copies. Such copies may then form part of the research project&apos;s output, whether or not they go through further processes. The details of the digitization process, such as whether or not a digital object is further changed before arriving at the final form included in an official output, while able to be described by the CRM DIG model are outside the scope of the KNOT-DM.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://cidoc-crm.org/cidoc-crm/7.1.2/E7_Activity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende gli eventi che si verificano su dispositivi digitali fisici in seguito a un&apos;attività umana che ne ha causato intenzionalmente l&apos;avvio immediato o ritardato e che si traduce nella creazione di una nuova istanza di D1 Oggetto digitale per conto dell&apos;attore umano. L&apos;input di un D7 Evento macchina digitale può essere costituito da impostazioni di parametri e/o dati da elaborare. Alcuni D7 eventi macchina digitali possono far parte di un più ampio evento di E65 Creazione. In questo caso, tutti gli output macchina degli eventi parziali sono considerati come creazione dell&apos;attività complessiva. Nota d&apos;uso: il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che ai singoli individui venga assegnata ogni classe (come appropriato) per evitare problemi. Questa classe dovrebbe essere utilizzata per rappresentare un progetto di ricerca come esempio di attività all&apos;interno del segmento del patrimonio culturale del modello di dati. In quanto tale, questa classe indica la dimensione del patrimonio culturale dell&apos;attività del progetto di ricerca, concentrandosi sul modo in cui i progetti di ricerca fanno uso di entità del patrimonio culturale esistenti per produrre nuovi oggetti digitali. Al contrario, l&apos;attività del progetto di ricerca nel modello PROV-O non ha questa associazione con il patrimonio culturale e intende rappresentare la sua provenienza accademica.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises events that happen on physical digital devices following a human activity that intentionally caused its immediate or delayed initiation and results in the creation of a new instance of D1 Digital Object on behalf of the human actor. The input of a D7 Digital Machine Event may be parameter settings and/or data to be processed. Some D7 Digital Machine Events may form part of a wider E65 Creation event. In this case, all machine output of the partial events is regarded as creation of the overall activity. Usage Note: The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. This class should be used to represent a research project as an example of activity within the cultural heritage segment of the data model. As such this class indicates the cultural heritage dimension of the research project activity, by focusing on how research projects make use of existing cultural heritage entities to produce new digital objects. By contrast, the research project activity under the PROV-O model does not have this cultural heritage association and is meant to represent its academic provenance.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D7_Digital_Machine_Event"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">D7 Digital Machine Event</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">D7 Evento Macchina Digitale</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende gli eventi che si verificano su dispositivi digitali fisici in seguito a un&apos;attività umana che ne ha causato intenzionalmente l&apos;avvio immediato o ritardato e che si traduce nella creazione di una nuova istanza di Oggetto digitale D1 per conto dell&apos;attore umano. L&apos;input di un Evento macchina digitale D7 può essere costituito da impostazioni di parametri e/o dati da elaborare. Alcuni eventi macchina digitali D7 possono far parte di un più ampio evento di creazione E65. In questo caso, tutti gli output macchina degli eventi parziali sono considerati come creazione dell&apos;attività complessiva.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises events that happen on physical digital devices following a human activity that intentionally caused its immediate or delayed initiation and results in the creation of a new instance of D1 Digital Object on behalf of the human actor. The input of a D7 Digital Machine Event may be parameter settings and/or data to be processed. Some D7 Digital Machine Events may form part of a wider E65 Creation event. In this case, all machine output of the partial events is regarded as creation of the overall activity. </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The KNOT-DM brings together three different &apos;segments&apos; - public data, cultural heritage information, academic provenance - each based around a standard that includes classes which refer to similar concepts but which are respectively defined with enough difference that individuals should be assigned each class (as appropriate) to avoid issues. This class should be used to represent a research project as an example of activity within the cultural heritage segment of the data model. As such this class indicates the cultural heritage dimension of the research project activity, by focusing on how research projects make use of existing cultural heritage entities to produce new digital objects. By contrast, the research project activity under the PROV-O model does not have this cultural heritage association and is meant to represent its academic provenance.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">il KNOT-DM riunisce tre diversi &apos;segmenti&apos; - dati pubblici, patrimonio culturale, provenienza - ognuno dei quali si basa su uno standard che comprende classi che si riferiscono a concetti simili, ma che sono rispettivamente definiti con una differenza sufficiente da far sì che ai singoli individui venga assegnata ogni classe (come appropriato) per evitare problemi. Questa classe dovrebbe essere utilizzata per rappresentare un progetto di ricerca come esempio di attività all&apos;interno del segmento del patrimonio culturale del modello di dati. In quanto tale, questa classe indica la dimensione del patrimonio culturale dell&apos;attività del progetto di ricerca, concentrandosi sul modo in cui i progetti di ricerca fanno uso di entità del patrimonio culturale esistenti per produrre nuovi oggetti digitali. Al contrario, l&apos;attività del progetto di ricerca nel modello PROV-O non ha questa associazione con il patrimonio culturale e intende rappresentare la sua provenienza accademica.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D9_Data_Object -->

    <owl:Class rdf:about="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D9_Data_Object">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D1_Digital_Object"/>
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa classe comprende istanze di D1 Oggetto Digitale  che sono il risultato diretto di una misurazione digitale o un suo derivato formale, contenente proprietà quantitative di alcune cose fisiche o altre costellazioni di materia. Nota d&apos;uso: questa classe deve essere utilizzata per rappresentare i risultati di D2 processo di digitalizzazione e che, come indicato nella nota sullo scopo della classe D2, possono rappresentare i risultati di un progetto di ricerca.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This class comprises instances of D1 Digital Object that are the direct result of a digital measurement or a formal derivative of it, containing quantitative properties of some physical things or other constellations of matter. Usage Note: This class should be used to represent the outputs of D2 Digitization Process and which, as noted in the scope note for the D2 class, may represent the outputs of a research project activity.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://projects.ics.forth.gr/isl/CRMext/CRMdig_v3.2.2.rdfs#D9_Data_Object"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">D9 Data Object</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">D9 Oggetto Di Dati</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa classe comprende istanze di Oggetti Digitali D1 che sono il risultato diretto di una misurazione digitale o un suo derivato formale, contenente proprietà quantitative di alcune cose fisiche o altre costellazioni di materia.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This class comprises instances of D1 Digital Object that are the direct result of a digital measurement or a formal derivative of it, containing quantitative properties of some physical things or other constellations of matter.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa classe deve essere utilizzata per rappresentare i risultati di D2 processo di digitalizzazione e che, come indicato nella nota sullo scopo della classe D2, possono rappresentare i risultati di un progetto di ricerca.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This class should be used to represent the outputs of D2 Digitization Process and which, as noted in the scope note for the D2 class, may represent the outputs of a research project activity.</skos:scopeNote>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://purl.org/knot/ontology -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://purl.org/knot/ontology">
        <terms:license rdf:resource="https://w3id.org/italia/controlled-vocabulary/licences/B11_CCBYNC40"/>
        <terms:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2023-06-30</terms:issued>
        <terms:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2023-08-02</terms:modified>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/italia/controlled-vocabulary/licences/B11_CCBYNC40 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/italia/controlled-vocabulary/licences/B11_CCBYNC40"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/abstract">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/abstract"/>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare una o più entità (organizzazione/i) che hanno materialmente prodotto il Dataset. Evitare di indicare nomi di singole persone (documentazione DCAT AP IT). Nota d&apos;uso: Questa proprietà consente descrizioni simili a crm:P14_carried_out_by e prov:wasAssociatedWith nel segmento dei dati pubblici del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to entities responsible for the creation of the subject class (DCAT AP documentation). Usage Note: This property enables similar descriptions as crm:P14_carried_out_by and prov:wasAssociatedWith within the public data segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">autore</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">creator</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Proprietà  utilizzata per rappresentare una o più entità (organizzazione/i) che hanno materialmente prodotto il Dataset. Evitare di indicare nomi di singole persone (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to entities responsible for the creation of the subject class (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Questa proprietà consente descrizioni simili a crm:P14_carried_out_by e prov:wasAssociatedWith nel segmento dei dati pubblici del KNOT-DM. Si rimanda alla documentazione del KNOT-DM per tutti i dettagli su come KNOT-O fa uso di classi e proprietà che si riferiscono a concetti simili ma che fanno riferimento a definizioni concettuali specifiche.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This property enables similar descriptions as crm:P14_carried_out_by and prov:wasAssociatedWith within the public data segment of the KNOT-DM. Please see the KNOT-DM documentation for full details of how KNOT-O makes use of classes and properties that relate to similar concepts but refer to specific conceptual definitions.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/description"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">description</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">descrizione</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/hasPart">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questo è il predicato più generale per l&apos;appartenenza a un catalogo. Si raccomanda l&apos;uso di una sotto-proprietà più specifica (dcat:dataset, dcat:service), se disponibile (documentazione W3C DCAT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This is the most general predicate for membership of a catalog. Use of a more specific sub-property is recommended (dcat:dataset, dcat:service) when available (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/hasPart"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">ha una parte</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">has part</rdfs:label>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Si raccomanda l&apos;uso di una sotto-proprietà più specifica (dcat:dataset, dcat:service), se disponibile.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Use of a more specific sub-property is recommended (dcat:dataset, dcat:service) when available.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà riguarda una risorsa correlata, come una pubblicazione, che fa riferimento, cita o punta in altro modo al dataset (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: dovrebbe essere usata per collegare un set di dati a pubblicazioni accademiche rilevanti. Nel caso in cui vi siano più pubblicazioni, è opportuno un link a una pagina che raccolga i dettagli di tutte le pubblicazioni esistenti su un progetto.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property is about a related resource, such as a publication, that references, cites, or otherwise points to the dataset (DCAT AP documentation). Usage Note: Should be used to connect a dataset to relevant academic publications. In the case that there are multiple publications a link to a page that collects details of all existing publication about a project is appropriate.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/isReferencedBy"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">is referenced by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">è riferito da</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà riguarda una risorsa correlata, come una pubblicazione, che fa riferimento, cita o punta in altro modo al dataset (documentazione DCAT AP)</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property is about a related resource, such as a publication, that references, cites, or otherwise points to the dataset (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Should be used to connect a dataset to relevant academic publications. In the case that there are multiple publications a link to a page that collects details of all existing publication about a project is appropriate.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">dovrebbe essere usata per collegare un set di dati a pubblicazioni accademiche rilevanti. Nel caso in cui vi siano più pubblicazioni, è opportuno un link a una pagina che raccolga i dettagli di tutte le pubblicazioni esistenti su un progetto.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/publisher">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare un agente (tipicamente un&apos;organizzazione) che è responsabile di rendere disponibile (pubblicare) il dataset o il catalogo. Evitare di specificare nomi di singole persone (documentazione DCAT AP IT).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to the entity responsible for making the subject class available (W3C DCAT documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/publisher"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">editore</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">publisher</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà è utilizzata per rappresentare un agente (tipicamente un&apos;organizzazione) che è responsabile di rendere disponibile (pubblicare) il dataset o il catalogo. Evitare di specificare nomi di singole persone (documentazione DCAT AP IT).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to the entity responsible for making the subject class available (W3C DCAT documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Il suo utilizzo si basa sulle specifiche DCAT del W3C e non è quindi limitato a un singolo editore, come previsto dalle documentazioni DCAT AP e AP IT.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">Its use is based on the W3C DCAT specification and is therefore not limited to a single publisher as per the DCAT AP and AP IT documentations.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/relation">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà fa riferimento a una risorsa correlata (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property refers to a related resource (DCAT AP documentation). </rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/relation"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">relation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">relazione</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà fa riferimento a una risorsa correlata (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property refers to a related resource (DCAT AP documentation). </skos:definition>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/title"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">title</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="it">titolo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://www.w3.org/TR/xmlschema-2/#anyURI"/>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#accessURL">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà  contiene un URL tramite cui si può accedere alla Distribuzione del Dataset.  La risorsa all&apos;URL di accesso potrebbe contenere informazioni su come ottenere il dataset. Nota d&apos;uso: Per i download diretti, utilizzare dcat:downloadURL.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains a URL that gives access to a Distribution of the Dataset. The resource at the access URL may contain information about how to get the Dataset. Usage Note: For direct downloads use dcat:downloadURL.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#accessService"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">URL di accesso</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">access URL</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà  contiene un URL tramite cui si può accedere alla Distribuzione del Dataset.  La risorsa all&apos;URL di accesso potrebbe contenere informazioni su come ottenere il dataset.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains a URL that gives access to a Distribution of the Dataset. The resource at the access URL may contain information about how to get the Dataset.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">For direct downloads use dcat:downloadURL.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Per i download diretti, utilizzare dcat:downloadURL.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene un URL che è un collegamento diretto a un file scaricabile in un determinato formato (documentazione DCAT AP).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains a URL that is a direct link to a downloadable file in a given format (DCAT AP documentation).</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#downloadURL"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">URL di download</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">download URL</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene un URL che è un collegamento diretto a un file scaricabile in un determinato formato (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains a URL that is a direct link to a downloadable file in a given format (DCAT AP documentation).</skos:definition>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Questa proprietà contiene una descrizione dei servizi disponibili tramite gli endpoint, comprese le operazioni, i parametri, ecc. La proprietà fornisce dettagli specifici sulle istanze degli endpoint effettivi, mentre dct:conformsTo è usato per indicare lo standard o la specifica generale che gli endpoint implementano (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: Deve puntare a una pagina web in cui sia disponibile la documentazione relativa al servizio.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This property contains a description of the services available via the end-points, including their operations, parameters etc. The property gives specific details of the actual endpoint instances, while dct:conformsTo is used to indicate the general standard or specification that the endpoints implement (DCAT AP documentation). Usage Note: This should point to a web page where relevant documentation about the service is available.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointDescription"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">descrizione endpoint</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">endpoint description</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Questa proprietà contiene una descrizione dei servizi disponibili tramite gli endpoint, comprese le operazioni, i parametri, ecc. La proprietà fornisce dettagli specifici sulle istanze degli endpoint effettivi, mentre dct:conformsTo è usato per indicare lo standard o la specifica generale che gli endpoint implementano (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">This property contains a  description of the services available via the end-points, including their operations, parameters etc. The property gives specific details of the actual endpoint instances, while dct:conformsTo is used to indicate the general standard or specification that the endpoints implement (DCAT AP documentation). </skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Deve puntare a una pagina web in cui sia disponibile la documentazione relativa al servizio.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">This should point to a web page where relevant documentation about the service is available.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL">
        <rdfs:comment xml:lang="it">La posizione principale o l&apos;endpoint primario del servizio (un IRI) (documentazione DCAT AP). Nota d&apos;uso: nel contesto del KNOT-DM, gli endpoint primari possono spesso riferirsi a pagine specifiche all&apos;interno di un sito web in cui i servizi di elaborazione dati possono essere accessibili e utilizzati tramite un&apos;interfaccia web dedicata, in contrapposizione a un endpoint API più tradizionale, ad esempio.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The root location or primary endpoint of the service (an IRI) (DCAT AP documentation). Usage Note: In the context of the KNOT-DM, primary endpoints may often refer to specific pages within a website where data processing services can accessed and used via a dedicate web interface, as opposed to a more traditional API endpoint for example.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/dcat#endpointURL"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">URL di endpoint</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">endpoint URL</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">La posizione principale o l&apos;endpoint primario del servizio (un IRI) (documentazione DCAT AP).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The root location or primary endpoint of the service (an IRI) (DCAT AP documentation).</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">In the context of the KNOT-DM, primary endpoints may often refer to specific pages within a website where data processing services can accessed and used via a dedicate web interface, as opposed to a more traditional API endpoint for example.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Nel contesto del KNOT-DM, gli endpoint primari possono spesso riferirsi a pagine specifiche all&apos;interno di un sito web in cui i servizi di elaborazione dati possono essere accessibili e utilizzati tramite un&apos;interfaccia web dedicata, in contrapposizione a un endpoint API più tradizionale, ad esempio.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/ns/prov#value">
        <rdfs:comment xml:lang="it">Fornisce un valore che è una rappresentazione diretta di un&apos;entità.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Provides a value that is a direct representation of an entity.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#value"/>
        <rdfs:label xml:lang="it">valore</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">value</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="it">Fornisce un valore che è una rappresentazione diretta di un&apos;entità.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Provides a value that is a direct representation of an entity.</skos:definition>
        <skos:scopeNote xml:lang="it">Le classi del range sono specificate in base ad alcune delle possibilità enumerate nel Modello di dati PROV.</skos:scopeNote>
        <skos:scopeNote xml:lang="en">The classes in the range are specified according to some of the possibilities enumerated in the PROV Data Model.</skos:scopeNote>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 4.5.25.2023-02-15T19:15:49Z) https://github.com/owlcs/owlapi -->

